<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://vtt.bzh/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://vtt.bzh/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-07-17T16:08:51+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/feed.xml</id><title type="html">vtt.bzh</title><subtitle>Calendrier des randonnées VTT de Bretagne | VTT.bzh. Morbihan, finistère, Ille et Vilaine, Cotes d&apos;armor, Loire Atlantique, programmer des maintenant votre prochaine rando VTT du week-end.</subtitle><entry><title type="html">Comment régler les suspensions de son VTT, de la fourche à l’amortisseur</title><link href="https://vtt.bzh/comment-regler-les-suspensions-la-fourche-et-amortisseur-pour-vtt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment régler les suspensions de son VTT, de la fourche à l’amortisseur" /><published>2017-02-14T06:48:53+00:00</published><updated>2017-02-14T06:48:53+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/comment-regler-les-suspensions-la-fourche-et-amortisseur-pour-vtt</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/comment-regler-les-suspensions-la-fourche-et-amortisseur-pour-vtt.html"><![CDATA[<p><em>Comment régler la fourche et l’amortisseur de votre VTT ? XC Marathon, enduro, DH, … de 100 à 200mm et plus, nos VTT sont tous, ou presque, équipés d’une fourche télescopique et d’un amortisseur. Gagner en stabilité, augmenter le confort, l’adhérence… votre VTT tout-suspendu à de nombreux avantages, mais faut-il encore que vos suspensions soit bien réglées! Découvrez ici les astuces et méthodes simples pour régler la fourche et l’amortisseur de votre VTT.</em></p>

<h2 id="au-programme-">Au Programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#ressort">Le ressort de la suspension</a></li>
  <li><a href="#compression">La compression de la suspension</a></li>
  <li><a href="#blocage">Le blocage de la compression de la suspension</a></li>
  <li><a href="#detente">La détente de la suspension</a></li>
  <li><a href="#debattement">Le débattement variable</a></li>
</ol>

<iframe width="auto" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/aXZ_WWjIQdA" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""></iframe>
<hr />

<h2 id="ressort">1/ Le ressort de la suspension</h2>

<h3 id="le-fonctionnement-duressort">Le fonctionnement du ressort</h3>

<p>Le fonctionnement d’une suspension se caractérise principalement par son effet ressort. Le ressort est d’abords défini par le poids qu’il supporte et à partir duquel il va s’enfoncer.</p>

<p>Trois systèmes de ressorts sont répertoriées: le couple ressort/élastomère (fourche premier prix), l’air et l’huile (utilisés seules ou couplés pour les modèles de fourches moyen/haut de gammes)</p>

<p>Le ressort permet de s’adapter au poids du pilote, au terrain et au style de pilotage. Une molette permet de durcir le ressort des systèmes a ressort/élastomère et bain d’huile, alors que les fourches et amortisseurs de VTT à pression d’air sont ajustés avec une pompe haute pression pouvant monter jusqu’à 200psi.</p>

<p>Vous n’avez pas de pompe haute pression pour régler votre fourche et/ou amortisseur Fox, Rockshox, SR Suntour, Boss, … équipez-vous.</p>

<p>Pour les fourches de VTT à élastomère/ressort, si vous souhaitez durcir ou assouplir votre fourche de manière significative, il conviens de les changer pour des références plus dures ou plus souples qui sont adaptées à la fourche de votre VTT.</p>

<figure>
  <img alt="Pompe Haute Pression pour Suspension ROCKSHOX" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/a3d50-0omp6q8ru_v_v0drm.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pompe Haute Pression pour Suspension ROCKSHOX</figcaption>
</figure>

<h3 id="un-réglage-réussis-de-la-fourche-et-de-lamortisseur-de-votre-vtt-grâce-ausag">Un réglage réussis de la fourche et de l’amortisseur de votre VTT grâce au SAG</h3>

<ul>
  <li>Mesurez la course ( donc le débattement ) totale de la fourche du collier à la base du plongeur.</li>
  <li>Placez le collier tout en bas</li>
  <li>Equipez-vous comme lorsque vous roulez: casque, sacs, chaussures, … (qui ont un impact direct sur le poid supportés par les suspensions)</li>
  <li>Montez sur le VTT doucement.</li>
  <li>La valeur idéale du SAG est un enfoncement à l’arrêt et sous votre seul poids de 15/20 % du débattement pour une pratique XC et de 20/30 % pour une pratique plus engagée, enduro à DH.</li>
  <li>Ajustez à l’aide de la pompe haute pression et noter la valeur.</li>
</ul>

<h3 id="précaution-deréglage">Précaution de réglage</h3>

<ul>
  <li>un ressort trop dur, va empêcher votre suspension de fonctionner correctement, vous allez complètement perdre l’avantage des réglages de compression et détente.</li>
  <li>un ressort trop mou risque d’abîmer votre matériel, car votre système de suspension ira très souvent en butée sur gros choc (même pour une pratique xc).</li>
  <li>l’air de la fourche de votre VTT ne réagis pas de la même manière quand il fait 0° et 30°, votre réglage doit varier et votre pression être vérifiée chaque mois de l’année pour être le plus adapté possible aux conditions dans lesquels vous roulez. (l’hiver l’air se comprime idéalement ajoutez +5% en pression, alors que l’été elle se dilate, idéalement enlevez -5% en pression)</li>
</ul>
<figure>
  <img alt="Jared Graves - action Championnat du monde de DH 2013 - Crédits photos @ yeticycles.com" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/89754-0y1psiewctqe8xr-m.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Jared Graves — action Championnat du monde de DH 2013 — Crédits photos @ yeticycles.com</p>
<hr />

<h2 id="compression">2/ La compression de la suspension</h2>

<p>La compression de votre suspension est un réglage du système hydraulique de la fourche et amortisseur de votre VTT. Ce réglage permet de faire varier la vitesse de compression de votre suspension dans les basses et hautes vitesses.</p>

<ul>
  <li>La basse vitesse correspond aux compressions de faibles amplitudes de la suspension, généralement lié au pédalage, freinage, …</li>
  <li>La haute vitesse correspond aux compressions de fortes amplitudes de la suspension, généralement lié aux chocs et impacts causés par le terrain et le pilotage.</li>
</ul>

<p>Pour régler cette molette bleue, positionnez là en là tournant au max vers le “-”, puis conté les crans en la tournant au max jusqu’au “+” et revenez de 1/3 ou de 1/2 vers le “-”. Vous garderez ainsi une compression dynamique avec la fourche et/ou amortisseur de votre VTT et pourrez affiner le réglage de la suspension à la sensation en roulant.</p>

<p>Une compression forte ralentie la suspension sur des gros chocs et améliore la capacité de la suspension à encaisser ces gros chocs. Une compression trop lente oblige le pilote à compenser les plus gros chocs avec son corps et le VTT sera moins stable à haute vitesse.</p>
<hr />

<h2 id="blocage">3/ Le blocage de la compression de la suspension</h2>

<p>Le blocage de compression de la suspension, très appréciés dans les montés et portions roulantes, fonctionne en ralentissant ou en empêchant la circulation de l’huile dans la chambre. Par sécurité, le blocage de la fourche se défait sur les gros chocs pour ne pas endommager la suspension.</p>

<p>Si le blocage de la fourche de votre VTT ou de l’amortisseur ne fonctionne plus, deux solutions:</p>

<ul>
  <li>La fourche ou amortisseur se bloque avec une molette au guidon, le cable est peu être à retendre</li>
  <li>La fourche ou amortisseur manque d’huile, vérifiez qu’il n’a pas de fuite et rajoutez quelques cuillères à café d’huile.</li>
</ul>

<figure>
  <img alt="Huile pour Suspensions FOX RACING SHOX GOLD 20 WT (946 ml)" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/17b3c-0awqo5thxnz5oesdo.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Huile pour Suspensions FOX RACING SHOX GOLD 20 WT (946 ml)</figcaption>
</figure>

<hr />

<h2 id="detente">4/ La détente de la suspension</h2>

<p>A l’inverse de la compression, la détente correspond à la souplesse de la suspension lors de son retour en position. Toucher le réglage de la compression induit de toucher le réglage de la détente.</p>

<p>Un mauvais réglage de la détente peut avoir de lourdes conséquences pour le pilote et/ou sa monture. Une détente trop dur entraine des pertes d’adhérence. Une détente trop mol augmente le risque de talonné, donc d’abimer la fourche sur des chocs répétitifs durant lesquelles une fourche n’aurait pas le temps de revenir à sa position initiale.</p>

<p>Le fonctionnement: Dans la phase de détente la suspension retourne à son état normal avec un transfert de l’huile depuis la chambre de compression vers sa position initiale en passant par un conduit réglable qui augmente ou diminue la rapidité du transfert d’huile.</p>

<h3 id="réglage-de-la-détente-de-suspension-méthode-1-artisanale">Réglage de la détente de suspension méthode 1 artisanale:</h3>

<p>L’amortisseur: laissez tombez votre vélo, celui-ci ne doit pas rebondir<br />- La fourche: Prenez un trottoir assez haut (environ de la haute de votre débattement) et descendez le sur l’avant, si vous vous sentez projeté par-dessus votre guidon une fois la roue posée, alors diminuez la vitesse de votre rebond.</p>

<h3 id="réglage-de-la-détente-de-suspension-méthode-2-conseillée">Réglage de la détente de suspension méthode 2 conseillée:</h3>

<p>Pour la fourche et l’amortisseur de votre VTT: Pour régler cette molette rouge, positionnez là en là tournant au max vers le “-”, puis conté les crans en la tournant au max jusqu’au “+” et revenez de 1/3 vers le “-” (ex: du “-” au “+”, 12 crans pour arriver au max “+”, revenir de 4 crans vers le “-”. Vous garderez ainsi une détente dynamique avec votre fourche et/ou amortisseur et pourrez affiner le réglage de la suspension à la sensation en roulant.</p>
<hr />

<h2 id="debattement">5/ Le débattement variable</h2>

<p>L’objectif est de faire correspondre l’assiette du vélo à la nature de la pente et d’adapter la fourche à la géométrie du vélo. Très apprécié dans les montés de pentes abruptes. Les fonctions de bases proposes 3 à 5 positions quand d’autres en propose une multitude.</p>
<hr />

<h2 id="conclusion">Conclusion</h2>

<p>Malgré le nombre de réglage grandissant sur les fourches et les différents systèmes proposés par les marques, le réglage des suspensions: Fourches et Amortisseurs, reste simple a condition de rester méthodique et suivant la chronologie suivante lors du réglage de la fourche. D’abord régler le SAG de la suspension, ensuite la compression de la suspension (molette bleue) de même que l’ajustement du blocage de la fourche, enfin régler la détente de la suspension. Ne pas oublier d’adapter votre réglage au terrain, vos contraintes de pilotage et enfin aux températures extérieurs.</p>

<p>Ainsi le fonctionnement des suspensions de votre VTT: Fourche et Amortisseur, n’ont plus de secret pour vous, mais pour aller plus loin en images voici quelques vidéos réalisées par nos confrères Anglo-saxons reprenant les différents éléments et réglages de l’article.</p>
<hr />

<h2 id="ma-sélection-de-fourches-et-amortisseurs">Ma sélection de fourches et amortisseurs:</h2>

<figure>
  <img alt="Fourche FOX RACING SHOX 32 SC FLOAT FACTORY 27,5 100 mm FIT4 Pivot Conique Axe Kabolt 15 mm Boost Noir 2017 " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/66a09-0noa0olg9r-f9pkec.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Fourche FOX RACING SHOX 32 FLOAT SC FACTORY FIT4 27.5´´ Kabolt | Boost 15x110mm | Noir</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="Fourche ROCKSHOX PIKE RCT3 27,5 160/130 mm Dual Position Air Pivot Conique Axe 15 mm Noir 2017" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/cd839-0i54iojtdqawv4hhd.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Fourche ROCKSHOX PIKE RCT3 27,5" 160/130 mm Dual Position Air Pivot Conique Axe 15 mm Noir</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="Amortisseur FOX RACING SHOX FLOAT DPS FACTORY SV 2017" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/3123e-00jzvgtbazkfyrjn6.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Amortisseur FOX RACING SHOX FLOAT DPS FACTORY SV</figcaption>
</figure>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Voici le guide complet pour régler avec précision la fourche et de l'armotisseur de votre VTT.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/a3d50-0omp6q8ru_v_v0drm.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/a3d50-0omp6q8ru_v_v0drm.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comment choisir son home-trainer VTT ?</title><link href="https://vtt.bzh/comment-choisir-son-hometrainer-entrainement-vtt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment choisir son home-trainer VTT ?" /><published>2017-02-13T11:56:48+00:00</published><updated>2017-02-13T11:56:48+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/comment-choisir-son-hometrainer-entrainement-vtt</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/comment-choisir-son-hometrainer-entrainement-vtt.html"><![CDATA[<p>Au programme :</p>

<ol>
  <li><a href="#preambule">L’home-trainer est votre meilleur-ami lors des changements de saison et d’heure !</a></li>
  <li><a href="#mecanisme">1/ Choisir son mécanisme d’home-trainer</a></li>
  <li><a href="#avantagnes-inconvenients">Avantages et Inconvénients des différents rouleaux d’home-trainer</a></li>
  <li><a href="#realite-virutelle">L’home-trainer jusqu’aux limites de la réalité virtuelle</a></li>
  <li><a href="#caracteristique">Les principales caractéristiques de l’Home-Trainer</a></li>
  <li><a href="#conseils">Quelques conseils d’utilisation de votre home-trainer</a></li>
  <li><a href="#selection">Notre sélection d’home-trainer</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">L’home-trainer est votre meilleur-ami lors des changements de saison et d’heure !</h2>

<p>Plus humides, plus froides et plus ventées, d’octobre à mars, les saisons mènent à mal votre soif de VTT. C’est lorsque le temps change et que le soleil devient plus fainéant que vos habitudes sont chamboulées. Pour ceux qui veulent continuer à s’entraîner sérieusement en VTT et progresser, le home-trainer sera bien utile en cardio-training et garder la forme ! L’home-trainer reste le meilleur moyen de continuer avec son VTT en intérieur!</p>

<p>On trouve différents modèles d’Home-Trainer. Chaque gamme est construite pour vous redonner des sensations au plus proche de la réalité lors de vos ride en VTT. Néanmoins, la grille de prix va définir plusieurs niveaux de finitions.</p>

<p>Il devient alors important pour vous de choisir l’home-trainer qui sera le bon compagnon d’entrainement et le bon investissement.</p>

<p>Les modèles d’entrée de gamme remplacerons les petites sorties estivales d’entretien, pour un usage ponctuel et sans efforts puissants.</p>

<p>Pour les utilisateurs cherchant un outil d’entrainement performant, regardez du côté des modèles d’home-trainer offrant une bonne résistance et un ordinateur de bord pour suivre les indicateurs de performance, type ergo-trainers et virtual-trainers.</p>

<p>Sportif amateur ou professionnel, l’home-trainer est aujourd’hui devenu un outil essentiel.</p>

<figure class="wp-caption">
  <img alt="Home trainer au chaud vs VTT dans la boue?" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/dec76-0cscharjawldysi56.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Home trainer au chaud vs VTT dans la boue?</figcaption>
</figure>

<h2 id="mecanisme">1/ Choisir son mécanisme d’home-trainer</h2>

<p>Il existe trois familles de home-trainer :</p>

<h3 id="home-trainer-avec-système-à-air">Home-trainer avec système à air :</h3>

<ul>
  <li>
    <p>La résistance permet de simuler une montée plus ou moins raide. Gestion de la difficulté se gère simplement avec les plateaux et les vitesses du VTT.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Assez bruyant et peu ou pas de résistance au pédalage. Absence de réglage de résistance</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="home-trainer-avec-système-magnétique">Home-trainer avec système Magnétique :</h3>

<ul>
  <li>
    <p>Bon rapport qualité/prix. Permet une résistance sportive au pédalage.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Bruyant</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="home-trainer-avec-système-fluide">Home-trainer avec système fluide :</h3>

<ul>
  <li>
    <p>Silencieux, souple et réaliste avec des gestions de puissances élevées.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Prix</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="avantagnes-inconvenients">2/ Avantages et Inconvénients des différents rouleaux d’home-trainer</h2>

<h3 id="rouleau-home-trainer-plastique">Rouleau home-trainer plastique</h3>

<ul>
  <li>
    <p>bon marché, faible consommation de pneu</p>
  </li>
  <li>
    <p>adhérence limitée, bruyant</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="rouleau-home-trainer-métal">Rouleau home-trainer métal</h3>

<ul>
  <li>
    <p>bonne adhérence, résistance et durée de vie</p>
  </li>
  <li>
    <p>consommation des pneus forte</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="rouleau-home-trainer-gel">Rouleau home-trainer gel</h3>

<ul>
  <li>
    <p>bonne adhérence, économise les pneus, absorbe les vibrations et peu bruyant</p>
  </li>
  <li>
    <p>budget</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="realite-virutelle">3/ L’home-trainer jusqu’aux limites de la réalité virtuelle</h2>

<p>Du moins cher au plus onéreux :</p>

<h3 id="cyclotrainers">Cyclotrainers</h3>

<p>Le Cyclotrainers est un Home-trainer avec ou réglage de la dureté, celle-ci pourra se régler avec une molette qui durcie l’inerte du rouleau.</p>

<h3 id="ergotrainers">Ergotrainers</h3>

<p>L’ergotrainer est un Home-trainer qui comporte un compteur qui recueil plusieurs informations: vitesse, puissance, cadence, distance, …. et permettra de gérer la difficulté de l’effort parfois avec des programmes pré-définis.</p>

<p>L’ergotrainer peut celon le modèle évoluer vers un Home Trainer Virtuel grâce à un kit qui le transforme en Home Trainer virtuel.</p>

<h3 id="virtual-trainer">Virtual Trainer</h3>

<figure class="wp-caption">
  <img alt="Home Trainer ELITE REALPOWER WIRELESS" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/bb212-0bx2pkg9g-z2gzrlm.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Home Trainer ELITE REALPOWER WIRELESS</figcaption>
</figure>

<p>Le virtual Trainer est un home-trainer qui vous fera voyager sur les pentes les plus prestigieuses du globe, vous frotter au peloton, participer à des courses virtuelles, programmer des entrainements.</p>

<p>L’entraînement devient plus ludique grâce à un logiciel type “jeux vidéo” ou “DVD” reprenant la montée d’un col, une étape du tour de France et pleins d’autres moment mythique du vélo immortalisé sur écran. Une connexion internet vous permettra de vous mesurer à d’autres cyclistes. Attention à bien choisir votre modèle, car certaines options peuvent être payantes …</p>

<p>Les jeux en réseau ou multiplayers sont vous donnerons plus de motivation et assouvirons votre soif de compétition.</p>

<h2 id="caracteristique">4/ Les principales caractéristiques de l’Home-Trainer</h2>

<h3 id="un-home-trainer-à-quatre-pattes">Un home-trainer à quatre pattes :</h3>

<p>Il est très important que votre Home-trainer soit stable. Le nombre de points d’appuis au sol est très important pour avoir une bonne stabilité. L’idéale, un home trainer à quatre pieds avec des caoutchoucs tendres ou sur ressort pour absorber les vibrations.</p>

<h3 id="la-roue-dinertie-un-facteur-dévolution">La roue d’inertie un facteur d’évolution :</h3>

<p>Pour évoluer lors de vos entraînements sur Home-trainer, il est important qu’il ai une bonne roue d’inertie, cela vous évitera des sensations de saccade très important et vous garantira un pédalage plus souple. Vous aurez également la possibilité d’évoluer avec de plus fortes résistances (PMA, travail de force..). Plus vous montez en gamme plus la roue d’inertie de l’home trainer sera importante.</p>

<h3 id="système-de-fixation-de-la-roue-arrière">Système de fixation de la roue arrière :</h3>

<p>La fixation du vélo sur l’home-trainer est importante, il doit être pratique pour monter et enlever le vélo simplement. Il doit être costaud pour votre sécurité et éviter tout mauvais traitement à votre VTT.</p>

<h3 id="le-refroidissement">Le refroidissement:</h3>

<p>Le bloc de freinage peut rapidement devenir brulant s’il n’est pas bien ventilé par des ailettes de ventilation, celles-ci montées afin d’éviter la surchauffe.</p>

<h3 id="rangement">Rangement</h3>

<p>Optez pour un modèle d’home-trainer qui se plie et se range facilement.</p>

<h3 id="nettoyage">Nettoyage</h3>

<p>Choisissez un modèle d’home-trainer qui se nettoie facilement est un plus.</p>

<h2 id="conseils">5/ Quelques conseils d’utilisation de votre home-trainer</h2>

<figure>
  <img alt="Home Trainer ELITE REALPOWER WIRELESS" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/91fb5-0fgh8hb1_kl1ubyul.jpg" class="img-fluid" />

</figure>

<p>Home Trainer ELITE REALPOWER WIRELESS</p>

<h3 id="tuez-lennuie">Tuez l’ennuie</h3>

<p>musique, film, TV, tout est bon pour que les séries passe plus vite lors de vos entrainements !</p>

<h3 id="buvez">Buvez</h3>

<p>l’home-trainer ne permet pas de ventilation pour tempérer votre corps, se sera alors naturellement que votre corps transpirera pour se refroidir. N’oubliez pas de vous réhydrater régulièrement. Une serviette peut vous donner un peu de confort et surtout vous permettre de protégé votre vélo de l’acidité de la transpiration. La transpiration abondante provoquée par l’home-trainer peu causer la déshydratation et peu ainsi avoir pour conséquence: fatigue, tendinites et une perte d’oligo-éléments.</p>

<h3 id="ventilez">Ventilez</h3>

<p>Ouvré les fenêtres, branchez le ventilateur, la ventilation de la pièce vous permettra également de lutter contre la déshydration.</p>

<h3 id="rehausseur-la-roue-avant">Rehausseur la roue avant</h3>

<p>Rehaussez la roue avant du vélo pour la mettre à niveau avec votre roue arrière. En effet, lorsque votre vélo est sur home-trainer, la roue arrière est surélevé, la position vous amènera rapidement vers le bec de selle si vous ne corrigez pas le niveau. Plusieurs modèles d’home-trainer dispose de se support dans le packaging.</p>

<h3 id="bruleur-de-gomme">Bruleur de gomme</h3>

<p>l’home-trainer par son frottement brule la gomme de votre pneu arrière plus rapidement surtout sur des pneus de VTT et leur crampons, un pneu spécial pour Home-trainer vous permet d’économiser vos beau pneus flambant neuf et permet aussi de diminuer le bruit du frottement sur le rouleau de l’home-trainer.</p>

<h2 id="selection">6/ Notre sélection d’home-trainer</h2>

<h3 id="home-trainer-tacx-blue-matic-t2650-cyclo-trainer">Home Trainer TACX BLUE MATIC T2650 (Cyclo-trainer)</h3>

<figure>
  <img alt="Home Trainer TACX BLUE MATIC T2650" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/28b49-0-7a5ib4fvmj9s-fa.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Home Trainer TACX BLUE MATIC T2650</figcaption>
</figure>

<p><strong>Points forts</strong></p>

<ul>
  <li>Le frein magnétique du Blue Matic comprend deux disques présentant 6 aimants permanents chacun.</li>
  <li>Manette de résistance au guidon à 10 positions: vous pouvez régler le positionnement des aimants.</li>
  <li>Durant l’entraînement, la résistance augmente quand vous roulez plus vite ou dans un mode plus résistant.</li>
  <li>Système très simple de montage qui permet une fixation aisée et rapide de votre vélo.</li>
  <li>Résistance maximale de 700 W.</li>
  <li>Compatible roues: 650, 700, 26 et 29 (si utilisation d’un pneu spécifique à petit profil)</li>
  <li>Livré avec serrage rapide.</li>
</ul>

<h3 id="home-trainer-tacx-i-flow-t2270-ergo-trainer">Home Trainer TACX I-FLOW T2270 (Ergo-trainer)</h3>

<figure>
  <img alt="Home Trainer TACX I-FLOW T2270" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/eec12-0xbhdkpvkwiznfftv.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Home Trainer TACX I-FLOW T2270</figcaption>
</figure>

<p><strong>Points forts</strong></p>

<ul>
  <li>Entraînement avec PC, logiciel Tacx Trainer software 4 basic (Vista ou Windows 7) ;</li>
  <li>Calcule la puissance, la cadence, le rythme cardiaque, la distance… ;</li>
  <li>Interface de guidon ;</li>
  <li>Support de roue avant Skyliner compris ;</li>
  <li>Frein électromagnétique silencieux (6 aimants permanents, 6 électro-aimants réglables, volant d’inertie de 2 kg) ;</li>
  <li>Puissance maximale : 800 watts (réglables en pourcentages) ;</li>
  <li>Vitesse virtuelle signalée en cas de dépassement des capacités du frein sur un parcours.</li>
  <li>Livré avec serrage rapide.</li>
</ul>

<h3 id="home-trainer-tacx-bushido-smart-t2780-virtualtrainer">Home Trainer TACX BUSHIDO Smart T2780 (Virtual trainer)</h3>

<figure>
  <img alt="Home Trainer TACX BUSHIDO Smart T2780" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/d9123-0_f4jzckdyphq0ioy.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Home Trainer TACX BUSHIDO Smart T2780</figcaption>
</figure>

<p>Trainer interactif Smart doté de l’unité de résistance la plus puissante, le home trainer TACX Bushido Smart T2780 ravira les coureurs en quête de réalisme.</p>

<p>Equipé d’un frein motorisé électrique qui assure un pédalage fluide, même lors de l’ascension de pentes raides, le Bushido dispose ainsi d’une résistance maximale de 1.400 W contrôlée et ajustée constamment pour reproduire la résistance naturelle de la route, de l’air, le pourcentage de pente, le poids, la pression atmosphérique, la vitesse du vent, la température, l’altitude, et l’inertie afin d’aboutir à une sensation réaliste.</p>

<p>Extrêmement ergonomique et fonctionnant complètement sans fil — y compris pour son alimentation — grâce aux technologies ANT+ et Bluetooth® Smart, le home trainer Bushido peut être utilisé avec une tablette ou un smartphone pour visualiser la vitesse, la cadence de pédalage et la puissance et profiter des applications du logiciel Tacx Cycling.</p>

<p>Cette application permet notamment de prendre part à des courses cyclistes classiques et à des étapes de légende. Vous pourrez aussi créer vos propres programmes d’entraînement et vous exercer en fonction de votre fréquence cardiaque, de la pente et de la puissance produite, ou utiliser les tests prédéfinis de niveaux de forme. Toutes vos performances sont mesurées et affichées pendant que vous roulez, et enregistrées de façon à les analyser ultérieurement.</p>

<p><strong>Points forts</strong></p>

<ul>
  <li>Très grande résistance pour un réalisme maximal</li>
  <li>Interactivité des applications Tacx Cycling</li>
  <li>Connectivité sans fil</li>
</ul>

<h3 id="home-trainer-tacx-i-genius-multiplayer-smart-t2010-virtualtrainer">Home Trainer TACX I-GENIUS Multiplayer Smart T2010 (Virtual trainer)</h3>
<figure>
  <img alt="Home Trainer TACX I-GENIUS Multiplayer Smart T2010" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/042f2-0naxiwzfmybfepba7.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Home Trainer TACX I-GENIUS Multiplayer Smart T2010</figcaption>
</figure>

<p><strong>Points forts</strong></p>

<ul>
  <li>Frein motorisé repoduisant fidèlement la pression exercée sur la roue arrière ;</li>
  <li>Simulation de pente réaliste ;</li>
  <li>Connectivité totale ;</li>
  <li>Pack complet pour une intercativité totale et un confort d’utilisation maximal.</li>
</ul>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Avant de pouvoir s'entrainement en VTT sur un home-trainer, faut-il encore choisir le modèle le plus adapté.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/dec76-0cscharjawldysi56.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/dec76-0cscharjawldysi56.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Quel entrainement pour progresser en VTT ?</title><link href="https://vtt.bzh/entrainement-vtt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quel entrainement pour progresser en VTT ?" /><published>2017-02-12T17:14:32+00:00</published><updated>2017-02-12T17:14:32+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/entra%C3%AEnement-5-points-pour-progresser-physiquement-en-vtt</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/entrainement-vtt.html"><![CDATA[<p>Le VTT est une discipline complète. Puissance, endurance, équilibre et explosivité sont des compétences à travailler à l’entrainement. En alternant avec des périodes de récupération, vous observerez une progression constante.</p>

<p>Voici deux types de méthode d’entrainement à utiliser dans votre programme d’entrainement.</p>

<ol>
  <li><a href="#sans-velo">Entrainement VTT sans vélo.</a></li>
  <li><a href="#avec-velo">Entrainement VTT avec vélo pour l’XC, l’enduro et la route.</a></li>
  <li><a href="#programme-entrainement">Construire son programme d’entrainement</a></li>
  <li><a href="#prevention">Prévention</a></li>
</ol>

<h2 id="sans-velo">Entrainement VTT sans vélo</h2>

<h3 id="améliorer-sa-puissance">Améliorer sa puissance</h3>

<p>Pour améliorer votre puissance sans votre vélo, les Squats sont très efficaces. Cet entrainement se pratique à la maison. Pour bien réaliser ce mouvement regardez la vidéo ci-après.</p>

<p>L’exercice se décompose de la sorte : réalisez 8 flexions, 5 fois, avec 2 minutes de récupération entre chacune d’elles. Le temps de récupération est très important pour l’efficacité de l’exercice. Cet exercice vous prendra 15 minutes, il peut se faire au réveil ou avant de vous coucher.</p>

<p>Une variante, consiste à faire des squats sautées. Le mouvement a pour différence que vous sautez en fin de mouvement.</p>

<iframe width="auto" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/yS4M8-y6Jr4" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""></iframe>

<h3 id="être-plus-endurant">Être plus endurant</h3>

<p>Peu être pratiquez-vous déjà un autre sport d’endurance ?</p>

<p>Le running et la natation sont les sports qu’on cite spontanément. Ils ont l’avantage de travailler vos capacités cardiaque et de solliciter vos jambes. Ils complètent parfaitement un entrainement de VTT. Ils vous permettront d’améliorer votre endurance sans vélo, avec des temps de pratique plus court. Ils s’intercalent facilement dans le planning de la semaine. Et s’adaptent à vos contraintes horaires.</p>

<p>Reprenez l’exercice d’endurance avec VTT cité au-dessous en adaptant la durée au sport pratiqué.</p>

<p>Vous pouvez, réaliser 1 h de footing ou 750m de natation à 60% en moyenne de votre FC Max. Vous gagnerez en endurance avec peu de temps de pratique.</p>

<h3 id="gagner-en-agilité">Gagner en agilité</h3>

<p>Le travail de proprioceptions est excellent pour améliorer votre équilibre sans vélo.</p>

<p>En peu de temps, vous perfectionner votre oreille interne. Vous stimulez les terminaisons nerveuses qui gèrent votre équilibre.</p>

<p>Des séances courtes de 5-10 minutes, 2 à 3 fois par semaine suffisent. Pour un travail efficace de votre équilibre, regarder les exercices de cette vidéo.</p>

<h3 id="être-plus-explosif">Être plus explosif</h3>

<p>Voici trois exercices de type PMA pour améliorer votre explosivité sans votre VTT :</p>

<ul>
  <li>
    <p>exercice 1  : Le premier exercice est bien connu des athlètes travaillant en stade ou gymnase. Il consiste à monter une quinzaine de marches au sprint, 10 fois, avec une récupération de 2 minutes entre chaque.</p>
  </li>
  <li>
    <p>exercice 2  : Le deuxième exercice et connu en salle de sport. Il consiste à sauter sur un step ou une marche, pieds joints, 8–12 fois d’affilée sans temps mort. Répété l’exercice 5 fois avec 2 minutes de récupération entre chaque.</p>
  </li>
  <li>
    <p>exercice 3  : Le dernier et surement le plus connus est la corde à sauter. Faites 10–15 minutes de corde à sauter avec des accélérations de 20 secondes maxi.</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Accélérerer sa récupération</strong></p>

<p>Le secret ultime pour une bonne récupération musculaire : les étirements et nutrition.</p>

<p>Vous pouvez aussi vous initier à la méditation, sophrologie, yoga, pilate, … Qui sont d’excellents moyens de détendre les muscles.</p>

<h2 id="avec-velo">Entrainement avec VTT pour l’XC, l’enduro et la route.</h2>

<h3 id="gagner-en-puissance">Gagner en puissance</h3>

<p>Réalisez une sortie sur terrain plat d’une durée de 1h30 à 2h30. En lui ajoutant un travail de cadence de pédalage vous progresser en puissance. Une fois que vous vous sentirez plus a votre aise vous pourrez aller dans les bosses.</p>

<p>Pédaler à une cadence de 60 tours/min pendant 5 minutes avec un développement suffisamment gros. Cet excercice travaille tous les muscles. Enchainer à 120 tours/min pendant 5 minutes avec un petit braquet.</p>

<p>Réalisez cet enchainement 3 fois d’affilée et recommencez après 15 minutes de récupération.</p>

<p>Attention si vous ressentez des douleurs ligamentaires aux genoux, chevilles, … Remontez quelques dents !</p>

<h3 id="progresser-en-endurance">Progresser en endurance</h3>

<p>Une sortie longue par semaine de 2h30 est incontournable dans votre programme d’entrainement. Elle vous donnera le fond nécessaire.</p>

<p>En roulant à 50%-70% de votre FC max et une cadence de pédalage modérée vous rendez votre entrainement plus efficace. Pour une plus grande efficacité, évitez les passages en seuil anaérobie, au-delà de 70% de votre FC max.</p>

<p>Réalisez deux fois par semaine une sortie d’endurance en VTT ou en vélo de route. Espacez-les de deux jours de récupération entre elle.</p>

<h3 id="avoir-un-meilleur-équilibre">Avoir un meilleur équilibre</h3>

<p>Des entrainements ludiques sont idéaux pour améliorer votre équilibre et votre agilité en VTT.</p>

<p>Travailler sous forme de jeux, vous pouvez :</p>

<ul>
  <li>
    <p>Exercice 1: slalomer entre des arbres ou bidons, ou plots sur un parking.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Exercice 2: s’entrainer à récupérer un bidon posé au sol en avançant sans poser le pied à terre.</p>
  </li>
</ul>

<p>Exercice 3: apprendre à faire du surplace sans déplacement de roues. Pas de trial, avant de maitriser cet exercice ! Augmentez la difficulté en le faisant face à un trottoir. Il est plus facile d’assimiler cet exercice dans une légère pente montante.</p>

<p>Plus votre terrain de jeu sera dans un espace petit et varier en franchissement. Moins votre guidon aura l’opportunité de rester droit et plus vous prendrez de reflex. Alors inventez et perfectionnez vos jeux d’équilibre pour progresser techniquement.</p>

<h3 id="améliorer-son-explosivité">Améliorer son explosivité</h3>

<p>Monter des bosses très raides au sprint améliore efficacement votre explosivité en VTT. Répétez cet exercice de PMA de 30–45 secondes 5 fois à 95% de votre fréquence cardiaque max. Prenez 2 minutes de récupération entre chaque répétition.</p>

<p>Renouveler l’opération une deuxième fois après une récupération de 15 minutes en vélocité à faible vitesse. La durée de la sortie VTT ne dépassera pas les 2h.</p>

<h3 id="récupérer-plus-rapidement">Récupérer plus rapidement</h3>

<p>La phase de récupération est essentiel dans une préparation physique.</p>

<p>Pour améliorer votre récupération, il vous faudra apprendre à faire des sorties à faible intensité. Dès sorties où vous promenez le vélo. Les balades en famille, un petit tour en campagne ou une balade en centre-ville sont de parfaits exemples.</p>

<p>Profitez de cette sortie de repos pour y ajouter quelques exercices d’agilité !</p>

<h2 id="programme-entrainement">Construire son programme d’entrainement</h2>

<p>L’objectif n’est pas de vous donner un plan d’entrainement précis pour progresser en VTT. Le VTT est une discipline riche et complexe qui demande de l’investissement.</p>

<p>Il vous faudra trouver vous-même votre rythme d’après vos obligations : travail, déplacements, vie privée, famille, temps, climats… Mais les point apportées plus haut sont essentiels pour progresser en VTT.</p>

<p>La complémentarité des exercices et leur régularité, vous permettrons de progresser rapidement.</p>

<p>Ne perdez pas de vue que pour progresser il faut avant tout se faire plaisir sur votre vélo.</p>

<p>La règle d’or de l’entrainement est de pratiquer au moins 3 fois par semaine pour en voir ses bienfaits. Alors qu’avec 2 entrainements vous ne ferez qu’entretenir votre niveau actuel.</p>

<p>Avec un entrainement par semaine vous êtes en régression/stagnation. Un faible volume d’entrainement ne vous fera pas progresser physiquement. Un entrainement productif est bien construit vous donne du plaisir.</p>

<h2 id="prevention">Prévention</h2>

<p>Tous les temps de récupération et de travail sont essentiels pour la bonne réalisation des exercices. Vous aurez une progression physique constante.</p>

<p>Attention. Cet article ne remplacera pas les conseils d’un professionnel de la santé et du sport. Les conseils prodigués sont théorique et découle de mon expérience. Ne forcez pas lors de vos séances si vous ressentez une douleur. Si elles-ci persistent consultez un professionnel.</p>

<p>Il faut savoir que le repos est bien souvent le meilleur des remèdes aux blessures.</p>

<p>De nombreux club de VTT bénéficient de personnes diplômés. D’après vos capacités physiques et vos objectifs, ils sauront personnaliser votre entrainement.</p>

<p>Le VTT est à consommer avec modération et sans excès. Pour progresser de manière constante avec le sourire, il faut savoir ménager sa monture pour aller plus loin!</p>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Pour progresser en VTT, il faut un juste équilibre de séances d'entrainement technique et du physique. Voici comment améliorer ces capacités.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e0b76bf4d60afc3bf83e25f6bf3cefb4.png" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e0b76bf4d60afc3bf83e25f6bf3cefb4.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Test de la tige de selle telescopique Rockshox Reverb</title><link href="https://vtt.bzh/test-tige-de-selle-telescopique-rockshox-reverb.html" rel="alternate" type="text/html" title="Test de la tige de selle telescopique Rockshox Reverb" /><published>2017-02-08T07:00:51+00:00</published><updated>2017-02-08T07:00:51+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/test-tige-de-selle-telescopique-rockshox-reverb</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/test-tige-de-selle-telescopique-rockshox-reverb.html"><![CDATA[<p><em>Une Tige de selle télescopique à quoi ça sert? La tige de selle télescopique, un accessoire de mode ou l’arme ultime dans les passages techniques?</em></p>
<hr />

<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#preambule">Préambule: Pourquoi une tige de selle télescopique?</a></li>
  <li><a href="#details">Détails techniques de la Tige de selle ROCKSHOX REVERB II</a></li>
  <li><a href="#pose">Pose et entretien de la Tige de selle ROCKSHOX REVERB</a></li>
  <li><a href="#test">Test et avis de la Test tige de selle télescopique Rockshox Reverb</a></li>
  <li><a href="#acheter">Les bons plans pour acheter votre tige de selle Rockshox Reverb</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">1/ Préambule: Pourquoi une tige de selle télescopique?</h2>

<p>Simulation: grosse descente, prise de vitesse dans une grande ligne droite et là une épingle, le pote qui fait pression sur la roue arrière, trajectoire limite, la selle qui bloque une trajectoire trop fermée et un arbre nous attend à la sortie de l’épingle… 1, 2, 3, … c’est fait, il est pour nous!</p>

<p>Enduriste confirmé ou simple randonneur du dimanche, combien de fois ça nous est arrivée de se sentir restreint techniquement à cause de cette selle trop haute?</p>

<p>Beaucoup trop souvent! On tente de mettre des hauteurs de selle plus intermédiaires, au détriment du rendement, on perd du temps dans les passages sinueux, rocailleux, un se prive des sauts les plus gros, bref le coté joueur du VTT s’envole avec cette appendice qui nous sert de fauteuil.</p>

<p>C’est justement pour répondre à ce problème et rendre à César le coté fun et libertaire sur les randonnées des plus physiques et des plus techniques parcourant nos sentiers, que la tige de selle télescopique trouve sa place.</p>

<p>Pour vous présenter les Tiges de Selle télescopiques, je me suis arrêté sur la Rockshox Reverb pour plusieurs raisons:</p>

<ul>
  <li>on la retrouve de série sur de nombreux VTT,</li>
  <li>c’est le choix que 50% d’entre nous finissons par faire quand vient le moment de s’équiper</li>
  <li>elle existe dans un grand nombre de diamètres et de longueurs,</li>
  <li>elle à un débattement de 125mm qui correspond à la moyenne du marché et l’amplitude la plus adaptée.</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="details">2/ Détails techniques de la Tige de selle ROCKSHOX REVERB II</h2>

<p>(modèle de test, la Reverb existe dans d’autres diamètres et longueurs)</p>

<p>Débattement : 125mm<br />Matériau : Alu 7050 forgé 3D, chariot en Alu 7050 forgé<br />Poids vérifié : 538 grammes (pesé sur une tige de 380 mm et 30.9 mm de diamètre)<br />Longueur : 380 mm<br />Pour tube de selle de 190 mm minimum<br />Diamètre : 31.6mm<br />Longeur de durite 145 cm<br />Finition : Noire anodisée<br />Tige de selle droite, 2 vis de fixation, Commande au guidon qui permet de doser la vitesse et la hauteur du retour de la tige.<br /><em>Fournie avec collier gauche et option Matchmaker </em>: Le matchmaker est un collier permettant la fixation d’un trigger Sram sur la commande au guidon. Attention, seulement compatible avec les triggers suivants : X7 (à partir de 2010), X9, XO et XX.</p>
<hr />

<h2 id="pose">3/ Pose et entretien de la Tige de selle ROCKSHOX REVERB</h2>

<h3 id="installer-la-tige-de-selle-rockshox-reverb-et-racourcir-ladurite">Installer la tige de selle ROCKSHOX REVERB et racourcir la durite</h3>

<p>Dans cette vidéo découvrez comment installer et raccourcir la durite de votre tige de selle Rockshox Reverb vous même.</p>
<iframe src="https://player.vimeo.com/video/105743742" width="auto" height="360" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen=""></iframe>

<p><a href="https://vimeo.com/105743742" target="_blank">TECH VIDEO - Installation complète d'une tige de selle Rockshox Reverb sur un cadre de META V4</a> from COMMENCAL on Vimeo.</p>

<h3 id="purger-une-tige-de-selle-rockshoxreverb">Purger une tige de selle ROCKSHOX REVERB:</h3>

<p>Dans cette vidéo découvrez comment purger votre tige de selle Rockshox Reverb vous même.</p>
<iframe width="auto" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wlfFJuGFEkE" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""></iframe>
<hr />

<h2 id="test">4/ Test et avis de la Test tige de selle télescopique Rockshox Reverb</h2>

<h3 id="conditions-detest">Conditions de test</h3>

<p>J’ai eu l’occasion de tester cette tige de selle sur mon VTT Enduro en Bretagne tout d’abord sur nos sentiers, tranquillement, mais finalement si sinueux!</p>

<p>Puis direction la station mythique de l’Alpes d’Huez et sa Mégavalanche! Des chutes aux reconnaissances maltraitant le matériel. De longues portions de pédalage à flan de montagne se donnant une bonne idée du rendement, un point important avec la pression du chrono, des concurrents. Puis, l’usage de pistes typées DH avec quelques gaps et bosses en tout genre pour voir l’efficacité en maniabilité.</p>

<p>Autant dire qu’elle a été mise à rude épreuve et que le rapport rendement — maniabilité était de mise!</p>

<h3 id="avis-test-tige-de-selle-telescopiquerockshoxreverb">Avis Test tige de selle telescopique — Rockshox Reverb</h3>

<h4 id="débattement">Débattement</h4>

<p>La tige de selle Reverb offre 125 mm de réglage de hauteur de selle et un contrôle de la vitesse de retour très apprécié.</p>

<p>L’amplitude du débattement de la tige de selle correspond parfaitement à la hauteur de selle optimal pour le pédalage en position haute, garde sa hauteur en toute circonstance même sur les chocs, à l’identique d’une tige de selle rigide.</p>

<p>En position basse, la tige de selle permet vraiment de lâcher les freins dans les descentes et autres passages techniques, comme les bosses, les pierriers, les singles bien sinueux qui se passent en relances perpétuelles. On ressent vraiment que la maniabilité du VTT est accrue lorsque la tige de selle est en position basse.</p>

<p>On appréciera, en plus, de ne plus se prendre de retour de selle mal placé dans les descentes raides, qui tapent un peu, nécessitant une position en arrière de la selle.</p>

<p>On a la possibilité de rajouter la bague rockshox fournie avec la Reverb pour diminuer ,de 2cm ou plus, le débattement de l’ensemble, souvent pratique pour rendre l’amplitude moins radicale sur les versions 100mm et 125mm.</p>

<h4 id="ergonomie">Ergonomie</h4>

<p>Lorsque vous achetez votre Reverb posez-vous bien la question du poste de pilotage afin choisir la meilleure option pour vous. Je l’ai choisis en gâchette gauche, privilégiant la main droite pour le passage de vitesse en relance et gros freinage arrière le temps de la baisser avec la main gauche donc.</p>

<p>Cette gâchette prend place de façon ergonomique sur le cintre, avec un design bien fini, résistante aux chutes dans la roche de part sa matière alu.</p>

<p>Son rôle est d’activer le système hydraulique sur le principe d’un bouton poussoir.</p>

<p>Il vous faudra idéalement un emplacement sur votre cadre pour passer la durite qui va jusqu’à la tige de selle pour ne pas abimer votre belle peinture, sinon avec des Rilsans feront l’affaire ou, à tenter, des fixations pour durites auto-collantes!</p>

<p>Un système d’étanchéité permet de garder des sensations souples et régulières sur le fonctionnement de cette tige de selle.</p>

<h4 id="entretien">Entretien</h4>

<p>J’ai apprécié avoir un kit de purge avec ma tige de selle, d’autant que SRAM met à disposition, comme vous avez pu le voir plus haut, des vidéos très bien faites pour permettre de réaliser la purge soit-même, ainsi que le raccourcissement de la durite. Ce sont finalement des opérations d’une simplicité enfantine une fois équipé.</p>

<p>Donc, un gros point fort pour la mise en avant de l’autonomie pour l’entretien de sa tige de selle Reverb et de la finition de l’ensemble le qui permet également.</p>

<h4 id="poids">Poids</h4>

<p>Le poids, la question incontournable, alors oui oubliez les 100 grammes de votre tige de selle carbone, là il s’agira d’un poids moyen a 550 grammes, quelques kilos en plus sur votre VTT, des grammes qu’il vous sera difficile de récupérer ailleurs sur le VTT sauf si vous montez votre Reverb avec un groupe XX1 histoire de virer votre préhistorique groupe XT triple plateaux 600 grammes plus lourds (non non, je ne juge pas j’ai encore un VTT équipé de ce bon vieux groupe XT 2013…)</p>

<h4 id="prix">Prix</h4>

<p>Un prix public TTC annoncé à 350€ le rockshox Reverb ne sera pas offerte à tout le monde aux pieds du sapin. A éviter sur un vélo d’une valeur inférieure à 1500€ sauf objectif sportifs précis, je pense… Loin d’un gadget, le confort apporté vaut vraiment ces quelques billets à tous niveaux et plus encore lorsque notre pilotage est hésitant.</p>
<hr />

<h2 id="acheter">5/ Les bons plans pour acheter votre tige de selle Rockshox Reverb</h2>

<p>Découvrez par vous le même le plaisir de rouler sur une tige de selle télescopique ROCKSHOX REVERB et profitez des bonnes adresses suivantes et de leurs prix attractifs:</p>

<figure>
  <img alt="Tige de Selle Télescopique ROCKSHOX REVERB" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/2154b-0on0ct9jh4z8cleqj.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Tige de Selle Télescopique ROCKSHOX REVERB</figcaption>
</figure>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Quels sont les avantages d'une tige de selle télescopique ? Pourquoi avoir choisi le Rockshox Reverb ? Voici, le test.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/Rockshox-Reverb_dropper-seatpost_updates_5_detail.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/Rockshox-Reverb_dropper-seatpost_updates_5_detail.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Les meilleurs pneus vtt spéciale boue pour l’hiver</title><link href="https://vtt.bzh/choisir-son-pneu-vtt-hiver-boue.html" rel="alternate" type="text/html" title="Les meilleurs pneus vtt spéciale boue pour l’hiver" /><published>2017-02-07T17:03:13+00:00</published><updated>2017-02-07T17:03:13+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/choisir-son-pneu-vtt-hiver-boue</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/choisir-son-pneu-vtt-hiver-boue.html"><![CDATA[<p><em>Changement d’heure, changement de temps, changement de pneus… c’est la dure réalité des VTTistes quand l’hiver arrive, quand les chemins deviennent boueux, n’évacuent plus l’eau et que les feuilles tombent, votre pilotage change, plus en glisse. Mais combien d’entre vous gardent les mêmes pneus sur leur VTT l’hiver que l’été? A tord… l’adhérence est un gage de sécurité que l’on soit un pilote engagé ou simple randonneur.</em></p>

<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#critere">Quels sont les principaux critères du choix d’un bon pneu de VTT ?</a></li>
  <li><a href="#durete">La table des duretés de gomme des pneus :</a></li>
  <li><a href="#tubeless">Faut-il choisir un pneu de VTT Tubeless ?</a></li>
  <li><a href="#crampons">Comment bien choisir ses crampons pour avoir de la d’adhérence dans la boue en VTT ?</a></li>
  <li><a href="#discipline">XC, Enduro, DH, … Quels caractéristiques priviliégier pour vos pneus VTT d’hiver </a></li>
  <li><a href="#best-of">Les meilleurs pneus VTT d’hiver pour vaincre la boue</a></li>
</ol>

<hr />

<h2 id="critere">1/ Quels sont les principaux critères du choix d’un bon pneu de VTT ?</h2>

<h3 id="adhérence-motricité-et-sécurité--commençons-par-un-peu-de-théorie-générale-sur-le-pneumatique-vtt">Adhérence, motricité et sécurité, … Commençons par un peu de théorie générale sur le pneumatique VTT:</h3>

<p>Un pneu de VTT est composé de ces éléments:</p>

<ul>
  <li>deux tringles</li>
  <li>sa carcasse</li>
  <li>une bande de roulement</li>
</ul>

<p>Les tringles d’un pneu de VTT détermineront le diamètre de votre pneu et assurera sa tenue sur la jante.</p>

<p>La carcasse d’un pneu de VTT varie de 24 à 120 tpi en moyenne, cette valeur représentera la densité du tissu de votre pneu et sa qualité, un pneu a 60 TPI, avec sa densité moyenne permet d’avoir une épaisseur de fibre puissante avec un tissage serré sera un pneu plus résistant.</p>

<p>La bande de roulement d’un pneu de VTT peut-être crantée, lisse, rainurée.</p>

<p>Généralement votre pneu aura un sens de rotation, une indication présente sur le flanc, un élément essentiel au bon usage de pneumatique et au respect de son efficacité.</p>

<p>De même, sur le flanc vous retrouverez une indication des pressions minimum et maximum recommander, très important pour votre sécurité ce paramètre vous évitera de déjanter ou encore d’abimer vos jantes…</p>
<blockquote>
  Certaines marque de pneus, comme Maxxis, affichent fièrement dans leurs noms de modèles une “référence” supplémentaire avec une unité représentée par un “a” qui correspond au Shore A, un indice de dureté de la gomme qui compose un pneu. Cette information aura une incidence sur l’adhérence et le confort de votre pneu.</blockquote>
<hr />

<h2 id="durete">2/ La table des duretés de gomme des pneus :</h2>

<ul>
  <li>un pneu VTT en 40/43a correspond à une gomme super tendre, il bénéficiera d’une accroche incomparable, mais aussi d’une durée de vie très limitée, généralement utilisé en DH</li>
  <li>un pneu VTT en 50/55a correspond à une gomme tendre, il bénéficiera d’une très bonne accroche et d’une usure moyenne, pour tout usage, de la DH à l’X</li>
  <li>un pneu VTT de 60/65a correspond à une gomme moyenne, il bénéficiera d’une accroche et usure modérée, il sera utilisé en VTT XC et en pneu arrière de DH</li>
  <li>un pneu VTT de 70/75a correspond à une gomme dure, il bénéficiera d’une accroche moyenne, pneu de gamme économique, il sera monté à l’arrière</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="tubeless">3/ Faut-il choisir un pneu de VTT Tubeless ?</h2>

<p>Le pneu tubetype sera un pneu utilisé avec des chambres à air et seulement avec des chambres à air, car c’est celle-ci qui lui permet au pneu de tenir en place une fois mise sous pression. Pour pouvoir préserver votre chambre à air des perçages de la jantes et de la tête de rayon et vous évite les crevaisons, il est important de vérifier régulièrement l’état du fond de jante qui peut s’entailler avec le temps, perdre de son efficacité et causer des crevaisons en cisaillant la chambre à air, les autres causes de crevaisons sont: la perforation par un objet, le pincement et les coupures et déchirures. Une chambre air latex ou avec du préventif injecté au préalable à l’intérieur à l’intérieur de celle-ci vous permettra de diminuer les crevaisons.</p>

<figure class="wp-caption">
  <img alt="Conversion Tubeless" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/400bd-0ombzoecns3glpn7a.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Conversion Tubeless</figcaption>
</figure>

<p>Le pneu tubeless ou tubeless ready (converti) vous permettra à l’inverse de rouler sans chambre à air. Pour ce faire, trois conditions doivent être rassemblées: avoir une jante tubeless (qu’elle n’est pas de perforation pour les têtes de rayon est un repère), ou mettre un kit de conversion tubeless, monter des pneus tubeless ou tubeless ready qui ont une carcasse renforcée (plus lourde) avec une gomme à base de latex pour garantir l’étanchéité à l’air et dans lequel vous mettrez sous forme de préventif un liquide lui aussi à base de latex dans le pneu lors du montage.</p>

<p>Rouler en pneu tubeless vous permettra de gonfler moins vos pneus et ainsi de gagner en rendement et en adhérence. De diminuer les risques de crevaison, grâce au liquide préventif présent à l’intérieur, sur perforation du pneu et de ne plus risquer de pincer la chambre à air sur une racine. Seul risque reste de déchirer les flancs sur une roche (c’est pourquoi en DH le tubeless est peu répandu en VTT) ou de déjanter lorsque la pression est trop basse et que la tringle est trop sollicitée.</p>

<hr />

<h2 id="crampons">4/ Comment bien choisir ses crampons pour avoir de la d’adhérence dans la boue en VTT ?</h2>

<p>Il faut commencer par dire que chaque fabriquant met à disposition un référentiel de l’usage et du terrain pour les différents pneus qui composent leurs gammes, certains d’entre ont même un usage très limités, alors renseignez-vous bien sur le bon usage du pneu que vous choisissez en fonction:</p>

<ul>
  <li>du terrain: terre, roche, sable, neige, asphalte</li>
  <li>de votre pratique: XC, enduro, DH, </li>
  <li>de votre taille de roues: les bons pneus en 26 ne sont pas forcément aussi réputés en 29” et 27,5”</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="discipline">5/ XC, Enduro, DH, … Quels caractéristiques priviliégier pour vos pneus VTT d’hiver :</h2>

<h3 id="pneu-vtt-de-randonné-et-dxc-pour-terrain-gras-lhiver-et-laboue">Pneu VTT de randonné et d’XC pour terrain gras l’hiver et la boue:</h3>

<p>les pneus les plus polyvalent sur le marché sont, au choix, l’hutchinson Toro en 2.15 et le schwalbe nobby nic les deux modèles montés dans ces côtes à l’avant et à l’arrière</p>
<blockquote>

les + : L’accroche latérale sécurisante dans la boue, la motricité sur les surfaces meubles, le bon débourrage.</blockquote>
<blockquote>

Les - : un peu lourd à trainer sur la route et terrain sec</blockquote>

<p>Variante possible pour plus de rendement avec votre VTT: Hutchinson cougar 2.00 ou Schwalbe fat albert monté à l’arrière pour allier rendement et grip ou maxxis ignitor avant et arriére 2.10.</p>

<p>Variante possible pour plus d’accroche avec votre VTT: si le pneu est moins large, 1.80 par exemple et bien il y a une meilleure force d’accroche, il ira chercher le dur sous la boue comme l’on dit. Un toro avant en 2.15 et un toro arrière en 1.85 ou un maxxis medusa 1.80, le pneu VTT boue par excellence.</p>

<h3 id="pneu-vtt-denduro-et-dall-mountain-pour-terrain-gras-lhiver-et-laboue">Pneu VTT d’enduro et d’all mountain pour terrain gras l’hiver et la boue:</h3>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="Le VTT de Jared Graves monté en Maxxis" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/3a012-0jfkexwvknlk36spt.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Le VTT de Jared Graves monté en Maxxis</figcaption>
</figure>

<p>Les pneus qui vous donneront le meilleur rapport rendement/accroche inhérent à la pratique du VTT en montagne l’hiver et dans la boue sont le schwalbe nobby nic avant de 2.25, à l’arriére un Hutchinson 2.15 toro</p>
<blockquote>

les + : L’accroche latérale sécurisante dans la boue, la motricité sur les surfaces meubles, le bon débourrage.</blockquote>
<blockquote>

Les - : Peut vite manquer de grip sur les sections délicates, pas très adapté sur la roche, un peu lourd sur les part-feu</blockquote>

<p>Variante possible: montage à l’arrière d’un maxxis high roller 2.35 pour les terrains rocheux, voir un ikon 2.20 ou larsenn TT en 2.10 pour les plus habiles. Pour plus de grip en hiver un Maxxis medusa 2.10. N’oublions pas le maxxis ardent ou d’autres concurrents.</p>

<h3 id="pneu-vtt-de-dh-pour-terrain-gras-lhiver-et-laboue">Pneu VTT de DH pour terrain gras l’hiver et la boue:</h3>

<p>En VTT DH le montage le plus polyvalent reste un High Roller en 2.50 super tacky à l’avant et un Schwalbe muddy mary. Et ensuite les maxxis minon DHF à l’avant et DHR a l’arrière, tous les deux en 2.5.</p>

<hr />

<h2 id="best-of">6/ Les meilleurs pneus VTT d’hiver pour vaincre la boue</h2>
<figure>
  <img alt="Pneu HUTCHINSON TORO" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/57126-0c6n1i609mgd_3rm7.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pneu HUTCHINSON TORO (Loisir / XC)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="pneu SCHWALBE NOBBY NIC" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/bc2c9-0kuckpd1y2nb3rli6.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>pneu SCHWALBE NOBBY NIC (Rando / Enduro)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="Pneu MAXXIS MEDUSA" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/5722c-0zsdugggwrkpxqmuh.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pneu MAXXIS MEDUSA (XC, rando)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="Pneu MAXXIS HIGH ROLLER " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/c14c5-04jhnw3ph3ltb3vwi.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pneu MAXXIS HIGH ROLLER (Enduro / All Mountain)</figcaption>
</figure>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Pour éviter les glissades d'hiver dans la boue il faut choisir le bon pneu, voici mon comparatif.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/d6a09-0klmuoxlc_xyukmmx.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/d6a09-0klmuoxlc_xyukmmx.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comment choisir la taille de son VTT et sa position ?</title><link href="https://vtt.bzh/comment-choisir-la-taille-de-son-vtt-et-sa-position.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment choisir la taille de son VTT et sa position ?" /><published>2017-02-03T22:00:22+00:00</published><updated>2017-02-03T22:00:22+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/comment-choisir-la-taille-de-son-vtt-et-sa-position</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/comment-choisir-la-taille-de-son-vtt-et-sa-position.html"><![CDATA[<p><em>Le choix de la taille de votre VTT est essentiel dans votre pratique, qu’elle soit loisir ou de compétition. Cela peut vous permettre de gagner rapidement en efficacité sur votre VTT. De manière certaine, une meilleure position améliorera vos performances pour plusieurs raisons qui seront dévoilées plus bas.</em></p>

<hr />

<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#preambule">Pourquoi est-il important de bien choisir la taille de son VTT et sa position ?</a></li>
  <li><a href="#taille">Comment choisir la taille de son VTT ?</a></li>
  <li><a href="#reglage">Comment finaliser les réglages de taille de votre VTT et de votre position ?</a></li>
  <li><a href="#conclusion">Conclusion sur le choix de la taille de votre VTT et de votre position :</a></li>
  <li><a href="#best-of">Notre sélection pour améliorer votre position en VTT :</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">1/ Pourquoi est-il important de bien choisir la taille de son VTT et sa position ?</h2>

<p>La taille de votre VTT définira la maniabilité de votre vélo, son confort, son rendement, sa capacité à vous préserver de différents maux désagréables propre à la pratique du VTT, comme les tendinites, lombalgies, douleurs aux cervicales, … qui peuvent vous écarter des chemins pendant quelques semaines, voir quelques mois… Enfin, cela vous permettra de réaliser des gains énergétiques significatifs allant jusqu’à 15%, sur des longues distances, il s’agit là d’un moyen simple pour retarder l’arrivée de la fatigue .</p>

<p>Il est possible qu’une fois avoir lu cet article, vous direz raisonnablement “non” à une belle promo vous faisant de l’oeil chez votre vélociste, une occasion sur le net ou encore, plus flatteur, apprendrez “le métier” à votre vendeur de vélo qui a des années d’expérience!</p>

<p>Combien d’entre vous ont déjà acheté leur VTT sans se poser la question de la taille, faisant confiance en la bonne foie du vendeur? Ou sautant sur une promotion incontournable? Soit, deux critères qui répondent d’avantage aux impératifs de stock du magasin qu’à l’écoute pure de votre besoin et l’étude du choix du VTT qui est réellement le plus adapté pour vous.</p>

<p>A l’opposé, vous pouvez aussi avoir la chance d’avoir près de chez vous un vélociste et/ou podologue qui propose des études posturales. Ainsi, plus de souci concernant votre position, conseillé par un professionnel, votre VTT vous semblera avoir été spécialement conçu pour vous.</p>

<p>Ici, nous allons voir comment choisir la taille de votre VTT vous-même. Une fois avoir découvert qu’elle est la taille de VTT la plus adaptée à votre morphologie, vous apprendrez comment vous positionner sur votre VTT.</p>
<hr />

<h2 id="taille">2/ Comment choisir la taille de son VTT ?</h2>

<iframe width="auto" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/3LmqMBfwwSU" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen=""></iframe>

<h3 id="etape-1-mesure-de-lentrejambe">Etape 1: mesure de l’entrejambe</h3>

<figure class="wp-caption">
  <img alt="mesurer l'entrejambe" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/be51c-0hfcgbqmgeoo9jz4_.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">mesurer l’entrejambe</figcaption>
</figure>

<p>Pour mesurer votre entrejambe, munissez-vous d’un annuaire (ou dictionnaire, équerre, …) et d’un mètre. Ensuite, mettez-vous dos à un mur, pieds nus, regard droit devant et en cuissard (ou caleçon). Puis mesurez votre entrejambe (E) comme indiqué sur le schéma ci-contre, l’annuaire en contact avec votre périnée (muscle sur lequel la selle du vélo est en appui), les pieds légèrement écartés de 5cm et noté cette valeur E qui permettra de définir la taille de votre VTT.</p>

<h3 id="etape-2-calcul-de-la-taille-duvtt">Etape 2: Calcul de la Taille du VTT</h3>

<p>en cm: la taille du tube vertical en cm de votre VTT devra être égale à : <em>Taille de votre entrejambe (E) x 0.56 = taille théorique du cadre (TEcm)</em></p>

<p>en pouces: <em>Taille de votre entrejambe (E) X 0,56 = (TEcm) /2,54 cm = (TEpouces)</em></p>

<p>Une fois la taille théorique de votre VTT calculée, vous pourrez déjà commencer à envisager d’essayer quelques vélos!</p>

<h3 id="etape-3-tableau-de-correspondance-des-tailles-devtt">Etape 3: Tableau de correspondance des tailles de VTT</h3>

<p>Le pouce est l’unité de mesure d’un cadre, il équivaut à 2,54 cm. On mesure la taille d’un cadre en partant de l’axe de pédalier jusqu’au collier de serrage du tube de selle.</p>

<p>Taille du cycliste / Entrejambe / VTT</p>

<ul>
  <li>152 à 160 cm68 à 73 cm38 cm (14 pouces)</li>
  <li>161 à 162 cm74 cm41 cm (16 pouces)</li>
  <li>163 à 164 cm75 cm41 cm (16 pouces)</li>
  <li>165 à 166 cm76 cm41 cm (16 pouces)</li>
  <li>167 à 168 cm77 cm41 cm (16 pouces)</li>
  <li>169 à 170 cm79 cm44 cm (18 pouces)</li>
  <li>171 à 174 cm81 cm44 cm (18 pouces)</li>
  <li>175 à 178 cm82 cm46 cm (18,5 pouces)</li>
  <li>179 à 180 cm84 cm50 cm (20 pouces)</li>
  <li>181 à 182 cm86 cm50 cm (20 pouces)</li>
  <li>183 à 186 cm88 cm52 cm (21 pouces)</li>
  <li>187 à 188 cm90 cm52 cm (21 pouces)</li>
  <li>189 à 192 cm91 cm55 cm (22 pouces)</li>
  <li>192 à 200 cm94 cm55 cm (22 pouces)</li>
</ul>
<blockquote>

Astuce n°1: Pour être sûr de la taille de votre VTT, enjambez-le, tenez-vous debout au-dessus du tube supérieur, il doit y avoir un espace de 6 à 8 cm entre le tube « horizontal » et votre entrejambe.</blockquote>
<blockquote>

Astuce n°2: Pour un meilleur équilibre de votre VTT, il vaut mieux miser sur la taille plus petite taille en restant proche de votre taille idéale. Surtout si vous êtes entre deux tailles de cadre par rapport à la giométrie du vélo que vous avez choisis, ou encore si vous optez pour un VTT en roues de 29".</blockquote>

<h3 id="etape-4-calcul-de-la-longueur-duvtt">Etape 4: Calcul de la longueur du VTT:</h3>

<p>On évalue la longueur du cadre en prenant en compte des proportions du corps entier, en particulier de la taille du buste et des bras.</p>
<blockquote>
Longueur du cadre = (taille du buste + Longueur du bras)/2,4</blockquote>

<h3 id="etape-5-hauteur-du-tube-de-selle-duvtt">Etape 5: Hauteur du tube de selle du VTT</h3>

<p>Pour vous positionner sur votre VTT et valider la taille de cadre, il vous faut encore bien choisir la hauteur de selle idéale à adopter, afin de profiter de la taille optimale de votre VTT.</p>

<p>La hauteur de selle correspond à la distance entre la partie supérieure, plane, de la selle et l’axe de pédalier, mesurée dans l’axe de la tige de selle.</p>

<p>Pour calculer la hauteur de selle de votre VTT reportez-vous au calcul suivant:</p>

<p>Entrejambe (E) x 0,885 (hauteur théorique route et VTT, généralement en VTT on enlève 0,5cm)</p>
<blockquote>

Astuce: Si vous n’avez pas accès à un mètre pour divers raison, vous pouvez également régler la hauteur de selle comme suit: la pointe des pieds doit toucher le sol ou en pédalent vers l’arrière votre talon sur la pédale le genou sera légèrement fléchi.</blockquote>
<hr />

<h2 id="reglage">3/ Comment finaliser les réglages de taille de votre VTT et de votre position ?</h2>

<h3 id="etape-6-mesurez-vous">Etape 6: Mesurez-vous!</h3>

<ul>
  <li>entrejambe: (vu ci-dessus)</li>
  <li>longueur du bras: placez-vous assis, le bras formant un angle droit, le dos contre un mur puis mesurez du haut de l’épaule à la pointe du coude.</li>
  <li>buste: placez-vous assis, sur une table, le buste droit, le dos contre un mur puis mesurez du sommet de la tête jusqu’au-dessus de la table.</li>
  <li>longueur de fémur, placez-vous assis, les cuisses horizontales, les fesses contre un mur, puis mesurez la distance entre le mur et l’extrémité du genou</li>
  <li>largeur d’épaule: mesurez d’axe en axe, de l’articulation de l’épaule gauche à celle de l’épaule droite</li>
</ul>

<h3 id="etape-7-les-pièces-permettant-de-modifier-votre-position-sur-votrevtt">Etape 7: Les pièces permettant de modifier votre position sur votre VTT:</h3>

<p>Position guidon + potence:</p>

<p>La largeur du cintre est choisie d’après la largeur des épaules. Il est nécessaire que les épaules soient dans l’axe du cintre, ni trop étroit, à l’intérieur, ni trop large, à l’extérieur. Sur une pratique d’endurance on gardera un cintre d’une largeur équivalente aux épaules pour optimiser son rendement. En enduro, descente on privilégiera un cintre plus large qui nous fera gagner en stabilité à haute vitesse en descente.</p>

<p>La hauteur du poste de pilotage peut être modifiée en jouant avec les entretoises sous la potence, ainsi un augmente + ou — la hauteur de l’ensemble, une potence avec + ou — d’angle aura la même incidence sur la position du poste de pilotage, tout comme un guidon relevé.</p>

<p>Une potence plus courte, raccourcira la longueur du poste de pilotage de votre VTT et permettra de gagner en maniabilité, ce au détriment du rendement. En effet, cette solution sollicite d’avantage le dos et les lombaires, l’inverse est aussi vrai pour une potence plus longue.</p>

<h3 id="position-tige-de-selle-selle">Position tige de selle + selle:</h3>

<p>La théorie veut qu’un recul de selle en arrière augmentera le confort de votre position sur votre VTT. Ce recul sera au détriment du rendement et de la puissance. A l’inverse, un recul de selle sur l’avant, aura plus de rendement, procurera un coup de pédale plus puissant mais moins économique en énergie.</p>
<blockquote>

astuce: <em>Lors du positionnement de votre selle, pour avoir un recul de selle neutre, mettez-vous sur home-trainer, aider de quelqu’un, en tenue de vélo, avec un fil lesté (ficelle blanche lestée avec votre clef a rayon par exemple). Pédalez 1 min dans le sens des aiguilles d’une montre. Stoppez les pédales à l’horizontal sans corriger la position de vos talons, chevilles, genoux,… Votre “assistant”positionnera le fil lesté sur le devant de votre rotule. La partie lesté tombant en-dessous de l’axe de la pédale de votre VTT. Votre recul sur votre VTT sera idéal lorsque la rotule l’axe de votre pédale et votre métatarse seront aligné sur le fil lesté a +/- 0,5cm. (un genou trop en avant par rapport à l’axe de la pédale signifie que votre selle est trop avancée, par exemple)</em>
</blockquote>

<p>Il existe des tiges de selle pour VTT avec + ou — de recul afin de peaufiner ce réglage.</p>

<p>Idéalement l’inclinaison de la selle sera neutre (de niveau) ou légèrement vers l’avant.</p>

<p>Tige de selle télescopique: lire l’article sur les tiges de <a href="/test-tige-de-selle-telescopique-rockshox-reverb.html">selle télescopiques</a>, écrit précédemment.</p>
<hr />

<h2 id="conclusion">4/ Conclusion sur le choix de la taille de votre VTT et de votre position :</h2>

<figure class="wp-caption">
  <img alt="Régler la position de votre VTT" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/c3412-0q9h0y5sobcadmm5g.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Régler la position de votre VTT</figcaption>
</figure>

<p>Nous avons balayé, ici, énormément de théorie pour vous aider à choisir la taille de votre prochain VTT et/ou régler la position de votre VTT actuel. Notez bien que toutes ces indications sont théoriques, dans la réalité chaque morphologie étant différente, à taille égale, nous pouvons retrouver deux positions identiques.</p>

<p>De plus, en VTT, la diversité des disciplines fait que chacune d’entre elles ont des adaptations de cette position théorique sur un VTT qui leur est propre: taille de cadre, longueur de cadre, largeur de guidon, longueur de potence, recul de selle, … autant de variantes qui changent d’une discipline à l’autre.</p>

<p>En cas de doute, de douleurs ou par curiosité, vous pouvez prendre rendez-vous chez un vélociste certifié ou un podologue du sport pour réaliser une étude de votre position approfondie. Cette étude vous permettra d’avoir des bases concrètes et adaptées à votre morphologie pour améliorer votre position sur votre VTT. N’hésitez pas non plus à essayer votre prochain vélo pour voir si la position et sa géométrie vous convient!</p>

<p>Il faudra retenir qu’un mauvais vélo bien ajusté est préférable à un bon vélo mal ajusté.</p>
<hr />

<h2 id="best-of">5/ Notre sélection pour améliorer votre position en VTT :</h2>

<figure>
  <img alt="TIGE DE SELLE TÉLESCOPIQUE ROCKSHOX REVERB " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e5da7-0xj0yqcv6lzqqklhv.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>TIGE DE SELLE TÉLESCOPIQUE ROCKSHOX REVERB</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="SELLE FIZIK VTT" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/987f5-0l7go23ijzjg1tfbl.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>SELLE FIZIK VTT</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="CINTRE RACE FACE" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/3675d-02lcpym5czygodzpr.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>CINTRE RACE FAC</figcaption>
</figure>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[La question que tout le monde se pose: quel est la taille idéale de mon VTT ? Quel est ma position idéal?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/90cc1-0wscg_9_yafgnydvo.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/90cc1-0wscg_9_yafgnydvo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comment choisir entre pédales automatiques et plates de VTT?</title><link href="https://vtt.bzh/choisir-pedales-vtt-automatique-ou-plates.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comment choisir entre pédales automatiques et plates de VTT?" /><published>2017-01-29T21:12:37+00:00</published><updated>2017-01-29T21:12:37+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/vtt-p%C3%A9dales-automatiques-ou-p%C3%A9dales-plates-comment-choisir</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/choisir-pedales-vtt-automatique-ou-plates.html"><![CDATA[<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#preambule">Faut-il changer ses pédales plates pour des pédales automatiques?</a></li>
  <li><a href="#pedales-plates">Avantages / inconvénients de la pédale plate traditionnelle</a></li>
  <li><a href="#pedales-automatiques">Avantages / inconvénients de la pédale automatique</a></li>
  <li><a href="#pedales-hybrides">Connaissez-vous les pédales automatiques “hybrides” ?</a></li>
  <li><a href="#conclusion">Conclusion: La pédale automatique c’est pour qui?</a></li>
  <li><a href="#best-of">Notre sélection de pédales VTT</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">1/ Faut-il changer ses pédales plates pour des pédales automatiques?</h2>

<p>A 15 ans ou à 75 ans, lorsque l’on veut progresser en VTT ou que vous souhaitez faire évoluer votre pratique. Dès lors une longue et fastidieuse quête à l’information commence: amis, forum, vendeurs, … tous les avis sont bons pour choisir entre: rester en pédales plates ou avoir la sensation de réapprendre le VTT à cause des pédales automatiques, pendant quelques temps.</p>

<p>Comment choisir entre les pédales plates et les pédales automatiques? Cette question sépare les pratiquants de VTT en deux camps, tous deux bien formalisés avec leur réponse tant elle leur semble évidente, d’un coté les aficionados de la pédale plate et de l’autre ceux de la pédale automatique.</p>
<hr />

<h2 id="pedales-plates">2/ Avantages / inconvénients de la pédale plate traditionnelle :</h2>

<figure>
  <img alt="Pédales SHIMANO SAINT PD-MX80 " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/1e33e-0me9njiu_fhg0h5fc.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pédales plates - SHIMANO SAINT PD-MX80</figcaption>
</figure>

<p>La pédale plate, c’est la pédale de nos débuts, la base du vélo, celle qui nous rappelle qu’à 2 ans papa nous avait poussé pour voir si l’on était capable de voler avec un vélo sans roulettes et qui nous permettait de nous rattraper sur nos pieds.</p>

<p>C’est aussi celle que choisissent les pilotes en BMX freestyle pour être totalement libre de leurs mouvements et faire parler leur créativité et leur style.</p>

<p>Bien plus dangereux en VTT qu’un chasseur dans les bois, nos pédales “piège à loups” sont aussi bien réputées pour leur grip que pour leur fâcheuse habitude de nous envoyer aux urgences pour quelques points de suture et quelques tibias bien charcutés après un retour de manivelles…</p>

<p>Les pédales plates restent avant tout des pédales idéales pour débuter et se faire la main techniquement en VTT. Elles offrent une surface d’appui importante et une adhérence élevée !</p>

<h3 id="a-les-avantages-de-la-pédaleplate">a) Les avantages de la pédale plate</h3>

<ul>
  <li>Confort d’usage: Les pieds sont libres et le dégagement est plus aisé en cas de danger.</li>
  <li>Pratique: La prise en main est naturelle .</li>
  <li>Simple: Moins d’entretien.</li>
  <li>“Economique”: si l’on se réfère à une gamme similaire en automatique, et que l’on ne considère pas l’usure des semelles.</li>
  <li>Réglage: Les pédales plates ne demandent pas de réglages, d’ajustement d’angle, d’entrainement.</li>
</ul>

<h3 id="b-les-inconvénients-de-la-pédaleplate">b) Les inconvénients de la pédale plate</h3>

<ul>
  <li>Rendement insuffisant: pédalage type “piston” avec un travail musculaire uniquement en poussé.</li>
  <li>Maintien insuffisant: retours de pédales fréquent et douloureux, mauvaise tenue dans les sauts et autres zones à forte vibration (ex: pierrier).</li>
  <li>Poids: souvent mal finis, le poids des pédales de base est assez élevé.</li>
</ul>
<hr />

<h2 id="pedales-automatiques">3/ Avantages / inconvénients de la pédale automatique :</h2>

<figure>
  <img alt="Pédale automatique VTT : Crankbrothers - Egg Beater" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/7c850-0mtwevjri_e7fkdab.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pédale automatique VTT    Crankbrothers — Egg Beater</figcaption>
</figure>

<p>Plus répandue auprès des cyclistes que des VTTistes, la pédales automatique trouve ses origines sur la route avec la marque LOOK, précurseur dans le domaine, et remplacera les bons vieux cales-pieds tout en poursuivant les mêmes objectifs: performance et rendement.</p>

<p>Créée par Shimano au début des années 1990 pour le VTT, la pédale automatique trouvera son public auprès des VTTistes en Cross Country et en Enduro, en descente les avis sont plus partagés, mais une grosse majorité en sont équipés, les trois meilleurs temps de Champéry 2011 dans des conditions très difficiles sont signés par des pilotes roulant en pédales autos (Hart, Brosnan et Spagnolo).</p>

<p>En diminuant le point mort au pédalage, les pédales automatiques augmentent le rendement, car contrairement aux pédales plate, grâce à la fixation du pied sur la pédale, le pilote VTT peut pousser d’une jambe et tirer de l’autre sur les pédales et mécaniquement avoir une traction sur sa transmission plus continue, plus précise et plus efficace.</p>

<p>Une fois la cale de la pédale bien réglée (au montage), à tout moment, le pied sera bien fixé sur la pédale aura une position optimale pour forcer sur celle-ci, le gain en rendement s’en fera ressentir.</p>

<p>Lors du montage des cales sur les chaussures, vous devez positionner les cales de manière précise, d’abord en réglant correctement le recul, celui-ci doit permettre d’avoir la cale alignée avec votre métatarse (l’articulation du gros orteil), ensuite réglé avec un angle neutre (centré) que vous ferez évoluer au besoin en respectant l’angle que prend votre cheville au pédalage.<br /><em>Attention à bien positionner les cales, car cela peut entrainer des blessures tel que des tendinites, … Dès la première douleur, recommencer le réglage, au besoin consultez un spécialiste et faites-vous aider par votre mécano pour le réglage des cales !</em></p>

<p>Pour libérer son pied de la pédale un simple mouvement du talon vers l’extérieur suffit.</p>

<p>Pour utiliser des pédales automatiques, il vous faudra des chaussures spécifiques qui ont une semelle rigide et équipées de pas de vis réglables pour accepter les cales.</p>

<h3 id="a-les-avantages-de-la-pédale-automatique">a) Les avantages de la pédale automatique</h3>

<ul>
  <li>Rendement optimisé : travail musculaire simultané des deux jambes</li>
  <li>Sécurisant: Contrôle du vélo en toutes circonstances</li>
  <li>strong&gt;Poids peu élevé</li>
</ul>

<h3 id="b-les-inconvénients-de-la-pédale-automatique">b) Les inconvénients de la pédale automatique</h3>

<ul>
  <li>Economique: pour s’équiper achat obligatoire pédales/chaussures, et à l’usage changement des cales</li>
  <li>Début délicat: des chutes souvent vexantes, à l’arrêt le temps de l’adaptation (1 semaine à 1 mois)</li>
  <li>Biologique: travail musculaire plus complet, risque de tendinites si les cales sont mal réglées</li>
</ul>

<h3 id="c-quelques-conseils-aux-débutants-vtt-en-pédalesauto">c) Quelques conseils aux débutants VTT en pédales auto:</h3>

<p>Exercez-vous à plat et avec de la place et clipsez et declipssez un bon nombre de fois avant de prendre les sentiers. Allez-y par paliers de difficultés et d’engagements. Vous éviterez ainsi quelques bonnes boites vexantes et inutiles.</p>
<hr />

<h2 id="pedales-hybrides">4/ Connaissez-vous les pédales automatiques “hybrides” ?</h2>

<p>Les pédales automatiques hybrides vous permettent de sortir proprement des passages techniques grâce à une plateforme qui permet de rouler décliqué.</p>

<p>Très rare sur des pédales automatiques, certaines cages sont équipées de picots réglables pour une excellente accroche.</p>

<p>Cet équipement conviendra parfaitement pour ceux qui cherchent un pédalage efficace et qui n’hésitent pas à sortir le pied dans les courbes.</p>

<p>La conclusion est simple pour ce type de pédale, retrouvez tous les avantages de la pédales plate lorsque vous êtes déclipé, et tous ceux de la pédale automatique lorsque vous êtes clipé.</p>

<p>En inconvénient hormis le poids, difficile d’en trouver d’autres!</p>
<hr />

<h2 id="conclusion">5/ Conclusion: La pédale automatique c’est pour qui?</h2>

<p>Rouler en pédale automatique reste moins naturel que la pédale plate.</p>

<p>La pédale automatique restera totalement inadaptée aux pratiques les plus fun: Dirt, street, trial.</p>

<p>Si vous parcourez des Km tous les week-end en rando, Cross Country, Enduro, essayez les pédales automatiques dès lors que vous maîtrisez votre VTT et vous vous ferez votre propre avis, mais gardez en tête que sans elles vous perdrez en rendement à forces égales avec vos collègues.</p>

<p>Pour la descente, chacun à sa réponse en fonction de son pilotage, il faut garder en tête que la pédale automatique permettra un meilleur rendement et plus de précision dans ses appuis.</p>
<hr />

<h2 id="best-of">6/ Notre sélection de pédales VTT</h2>

<figure>
  <img alt="PAIRE DE PÉDALES SHIMANO SPD-M520 ARGENT " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/af16b-0y_u7-3bbkdtbx_aa.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>PAIRE DE PÉDALES SHIMANO SPD-M520 ARGENT (économique)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="CRANKBROTHERS PAIRE DE PÉDALES CANDY 3 " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/9724d-0qj-pgpuwr39vwzbm.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>CRANKBROTHERS PAIRE DE PÉDALES CANDY 3 (XC/ENDURO)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="PAIRE DE PÉDALES CRANKBROTHERS MALLET 2" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/0120e-0pdui5pnl2zcxsxum.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>PAIRE DE PÉDALES CRANKBROTHERS MALLET 2 (ENDURO/DH)</figcaption>
</figure>

<figure>
  <img alt="Pédales SHIMANO SAINT PD-MX80 " src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/c9250-0hirkgovxa7gjzone.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption>Pédales SHIMANO SAINT PD-MX80 (ENDURO/DH)</figcaption>
</figure>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Le guide ultime pour faire son choix entre le pédales plates et les pédales automatique en vtt.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/ccs-62657-0-58346000-1479391864.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/ccs-62657-0-58346000-1479391864.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">GUIDE: L’enduro VTT de A à Z.</title><link href="https://vtt.bzh/enduro-vtt-pilote-checklist-materiel.html" rel="alternate" type="text/html" title="GUIDE: L’enduro VTT de A à Z." /><published>2017-01-21T11:24:49+00:00</published><updated>2017-01-21T11:24:49+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/tout-sur-lenduro-vtt-du-pilote-%C3%A0-la-checklist-materiel</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/enduro-vtt-pilote-checklist-materiel.html"><![CDATA[<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>

<ol>
  <li><a href="#preambule">Qu’est que le VTT enduro ?</a></li>
  <li><a href="#difference">Différence enduro, XC, DH.</a></li>
  <li><a href="#pilote">Le VTT enduro c’est pour qui ?</a></li>
  <li><a href="#vtt-ideal">A quoi ressemble le VTT enduro IDEAL ?</a></li>
  <li><a href="#equipement">Quel équipement pilote choisir pour la pratique du VTT Enduro?</a></li>
  <li><a href="#checklist">ENDURO VTT: la checklist d’avant sortie</a></li>
  <li><a href="#conclusion">Conclusion</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">1/ Qu’est que le VTT enduro ?</h2>

<figure>
  <img alt="jerome clementz l'un des meilleurs pilotes Enduro de sa génération" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/de923-0ox0m4w6j-q1hpkxf.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>jerome clementz l’un des meilleurs pilotes Enduro de sa génération</p>

<p>Le monde du VTT a connu dans les années 2000, l’émergence d’une nouvelle discipline en France: L’Enduro VTT.</p>

<p>L’Enduro VTT est hybride en le VTT XC et le VTT DH, héritée de la discipline de la moto qui porte le même nom.</p>

<p>Toutefois, le terme d’enduro peut faire référence à plusieurs disciplines légèrement différentes, bien que les équipements et les pilotes soient les mêmes.</p>

<p>A l’origine l’appellation commerciale pour un certain profil de VTT, l’enduro est finalement devenu une véritable discipline du VTT.</p>

<p>En 2011, l’UCI lance une consultation pour faire de l’enduro une discipline de la coupe du monde de VTT pour 2013. L’idée sera finalement abandonnée, mais un circuit d’enduro international (non rattaché à l’UCI), les Enduro World Series, verra tout de même le jour lors de la saison 2013 sous l’impulsion de Chris Ball, démissionnaire de la commission descente à l’UCI. La fédération internationale a réagi en annoncant qu’un circuit d’enduro officiel sera créé en 2014. Le rendez-vous est pris</p>

<h2 id="difference">2/ Différence enduro, XC, DH.</h2>

<p>Vous l’avez donc compris L’enduro VTT est une discipline Hybride entre deux opposés: XC et DH.</p>

<p>Le VTT enduro à ces points communs avec:</p>

<ul>
  <li>le cross country : recherche de performance sur une distance de 40km sur une épreuve de masse.</li>
  <li>la DH : se faire plaisir dans les descentes avec un VTT confortable qui permet l’engagement, en se battant contre le chrono.</li>
  <li>L’Enduro VTT : recherche de confort et de performance. Tu peux te battre contre le chrono en départs différés avec plusieurs spéciales (comme en rally) ou en “mass-start” sur une épreuve de masse ou tout le monde par en même temps. L’épreuve de “mass-start” la plus connue est la Mégavalanche, une course rassemblant plus de 1500 pilotes venus de tous les horizons qui avalent depuis un glacier la pente à flancs de montagne, sur leur VTT, pendant 1–2h.</li>
</ul>

<p>L’enduro VTT n’est pas la recherche d’endurance à outrance, la recherche de la distance à un public qui se partage des Raids VTT et des épreuves XC Marathon qui se déroulent sur plus de 80kms à 120kms en moyenne.</p>
<figure>

<img alt="départ enduro Mondraker serie" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/7cfbe-02oodqud9goosydgh.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>départ enduro Mondraker serie</p>

<h2 id="pilote">3/ Le VTT enduro c’est pour qui ?</h2>

<p>Au final l’Enduro VTT n’a pas de cible en particulier, le principal est d’aimer se faire plaisir sur un VTT, en compétition ou non. L’enduro VTT est la culture de la belle trace, du challenge contre soit-même et la montagne. Une recherche perpétuelle de polyvalence et d’équilibre entre le rendement et la technique.</p>

<p>L’Enduro VTT est une affaire d’expérience, une culture du VTT dont on s’imprègne sortie-après-sortie conviviale et sans prise de tête pour le commun des mortels comme nous.</p>

<h2 id="vtt-ideal">4/ A quoi ressemble le VTT enduro IDEAL ?</h2>

<p>Un VTT Enduro ce serait un VTT de cross-country qui aurait trop de débattement pour gagner une coupe du monde avec le meilleur des médecins, il serait qualifié de trop lourd, pas assez nerveux, trop mou, pas assez de rendement, bref ce n’est pas un VTT d’XC!</p>

<p>Un VTT Enduro ce serait un VTT de DH qui n’aurait pas assez débattement pour encaisser le haut de la descente de Fort William sans plier, il ne serait pas assez stable, trop légé, pas assez de débattement, trop fragile, bref une fois de plus ce n’est pas un VTT de DH!</p>

<p>Bon en recommence en fait le VTT d’Enduro idéal, c’est un mixe de tout ça, un VTT qui ressemble à son pilote: engagé, confortable, qui a du rendement, qui sache monter et descendre. Idéalement, si votre VTT revient vivant d’un trip en Colombie Britannique (Canada) c’est que c’est un VTT Enduro, pour synthétiser!</p>

<h2 id="a-quelques-critères-debases">a) Quelques critères de bases:</h2>

<ul>
  <li>vélo en 150mm avant-arrière (minimum).</li>
  <li>fourche-amortisseur blocables.</li>
  <li>transmission : mono ou double plateau — cassette 10v ou 11v, guide chaine avec tendeur de chaine.</li>
  <li>rapport de vitesse polyvalent: plateaux 22dts-32dts (voir 36dts) et cassette 11–32 ou 11–36+.</li>
  <li>guidon relevé 0,75mm à 1,5mm avec une largeur minimum de 700–750mm.</li>
  <li>potence courte: 50 à 65mm.</li>
  <li>Compromis de roues nerveuses et renforcées, de préférence 650B sinon 26” sur un VTT de 150mm de débattement minimum ou 29” sur un VTT de 130mm de débattement minimum.</li>
  <li>montage de pneux tubeless ou tubeless ready renforcés, pneu avant avec du grip section 2,25–2,35 parcours extrême 2,5 de préférence en gomme tendre. Avec arrière avec du roulage et grip latéral section 2,25–2,35 parcours extrême 2,5 en gomme rigide</li>
  <li>tige de selle télescopique</li>
</ul>

<h2 id="b-une-sélection-de-vtt-enduro-de-prédilections-">b) Une sélection de VTT Enduro de prédilections :</h2>

<p>ROCKY MOUNTAIN — Altitude 790 MSL</p>
<figure>
  <img alt="ROCKY MOUNTAIN - Altitude 790 MSL" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/99f11-0ld6lpmg4f8ssdgry.jpg" class="img-fluid" /><br />
  <figcaption class="wp-caption-text">ROCKY MOUNTAIN — Altitude 790 MSL</figcaption>
</figure>

<p>Santa Cruz — Bronson</p>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="Santa Cruz - Bronson" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/8bd9c-03stysmi7roqgusmy.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Santa Cruz — Bronson</figcaption>
</figure>

<p>GT — Force</p>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="GT - Force" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/abeff-0rpvf5myfinn3x2y3.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">GT Force</figcaption>
</figure>

<p>LAPIERRE — Zesty</p>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="Lapierre - Zesty 650B" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e4db0-0w-ax1ybapqa3r8-e.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Lapierre — Zesty 650B</figcaption>
</figure>

<p>COMMENCAL — Meta AM</p>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="Commencal - Meta AM 650B" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/acf30-0_3e-mfzpfaer0cka.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">Commencal — Meta AM 650B</figcaption>
</figure>

<p>CANYON — Strive</p>
<figure class="wp-caption">
  <img alt="canyon - stryve" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/0a3c7-0fdsmrbuwp54gpwwd.jpg" class="img-fluid" />
  <figcaption class="wp-caption-text">canyon — stryve</figcaption>
</figure>

<h2 id="equipement">5/ Quel équipement pilote choisir pour la pratique du VTT Enduro?</h2>

<p>Roches, racines, gaps, single, voir même neige, le VTT Enduro nous amène dans des coins plus reculés, plus accidentés, plus risqué. C’est pourquoi, il est recommandé de porter un minimum de protections lorsque l’on pratique cette discipline du VTT.</p>

<p>L’équipement de base du pilote pour pratiquer l’enduro est un casque avec mentonnière monocoque légé et ventilé ou un casque VTT qui englobe fortement la nuque, et plutôt légé dans les conditions les plus extrêmes. Une paire de gants, une paire de genouillères souples pour pouvoir pédaler des heures, une protection dorsale (rigide ou mousse type D3O) ou sac avec protection dorsale intégrée et pourquoi pas dans le sac des coudières légères et souples.</p>

<h2 id="checklist">6/ ENDURO VTT: la checklist d’avant sortie</h2>

<figure>
  <img alt="VTT Enduro: se préparer à une épreuve" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/7dc32-0wxgebvuxq5bcl684.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<ul>
  <li>casque intégrale ou avc mantionière amovible</li>
  <li>protections: dorsale, genouillères, coudières</li>
  <li>gants</li>
  <li>camelback</li>
  <li>veste de pluie</li>
  <li>masque — lunettes</li>
  <li>vérification freins: purges et plaquettes</li>
  <li>pression amortisseur-fourche</li>
  <li>pression et état des pneux (usure des flancs, épines, …)</li>
  <li>bouchon de guidon en place</li>
  <li>serrage des cales automatiques et des pédales, ou pédales plates (qui ont du grip)</li>
  <li>serrage guidon et potence</li>
  <li>matériel: patte de dérailleur, chambre à air, rayon, rustines, maillon rapide, huile, 1 pneu d’avance,</li>
  <li>outillage: multi-outil, pompes, clefs minutes, dérive-chaine</li>
  <li>trousse de premier secours</li>
</ul>

<h2 id="conclusion">7/ Conclusion</h2>

<p>Voilà maintenant les bases de l’Enduro VTT n’ont plus de secrets pour vous.</p>

<p>Si vous ne savez pas quoi faire de votre prochaine journée de repos, passez faire un tour chez votre vélociste vous équiper un peu et prenez juste votre VTT pour profitez des chemins en testant vos limites raisonablement et surtout SORTEZ COUVERT!</p>

<p>N’oubliez pas de lire<a href="/20-elements-indispensables-pour-votre-sac-de-rando-raid-enduro-vtt.html" title="MATOS: Les 20 éléments indispensables à avoir dans votre sac de Rando / Raid / Enduro VTT" target="_blank"> cet article </a>pour plus d’info sur le contenu du sac pour une grosse sortie de VTT Enduro.</p>

<p><em>ps: Ceci n’est qu’une première base de réflexion ce n’est pas un cour pour passer un BAC ENDURO, l’enduro est une question de compromis pour chaque style de pilotage, un style qui vous appartiens; on ne retrouvera jamais en Enduro 2 VTT identiques… Prenez ce qui vous intéresse et jetez le reste! (enfin ni votre PC, ni votre tablette et autre smartphone …)</em></p>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Tout savoir sur la discipline la plus complête du VTT: l'enduro. Sa définition, son équipement et quelques conseils.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/p5pb12718966.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/p5pb12718966.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Checklist - L’équipement indispensable à avoir dans son sac à dos de VTT</title><link href="https://vtt.bzh/20-elements-indispensables-pour-votre-sac-de-rando-raid-enduro-vtt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Checklist - L’équipement indispensable à avoir dans son sac à dos de VTT" /><published>2017-01-17T15:59:59+00:00</published><updated>2017-01-17T15:59:59+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/20-elements-indispensables-pour-votre-sac-de-rando-raid-enduro-vtt</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/20-elements-indispensables-pour-votre-sac-de-rando-raid-enduro-vtt.html"><![CDATA[<p><em>L’un des plus grands plaisir du VTT est de partir la journée, toujours plus loin, toujours plus vite dans les bois où vous ne pouvez aller lorsque vous êtes à pied. Cela signifie aussi que lorsqu’il vous arrive quelque chose, comme une blessure, un problème mécanique, il vous sera compliqué de compter sur quelqu’un d’autre que sur vous-même.</em></p>

<h2 id="au-programme-">Au programme :</h2>
<ol>
  <li><a href="#preambule">Les 20 éléments indispensables à avoir dans votre sac de Rando / Enduro VTT</a></li>
  <li><a href="#chambre-air">Chambre à air de rechange </a></li>
  <li><a href="#rustines">Kit de rustines</a></li>
  <li><a href="#pompes">Pompe à mains</a></li>
  <li><a href="#outils">Multi-outils</a></li>
  <li><a href="#demontes-pneus">Démontes pneux </a></li>
  <li><a href="#pompe-suspension">Pompe à fourche</a></li>
  <li><a href="#lubrifiant">Lubrifiant chaine</a></li>
  <li><a href="#baume">Baume à lèvres</a></li>
  <li><a href="#creme">Crème solaire</a></li>
  <li><a href="#telephone">Téléphone</a></li>
  <li><a href="#veste">Veste de pluie ultra-light</a></li>
  <li><a href="#kit-secours">Kit de premiers secours</a></li>
  <li><a href="#patte-derailleur">Patte de dérailleur</a></li>
  <li><a href="#maillon">Maillons de chaine supplémentaires avec maillon rapide</a></li>
  <li><a href="#vis">Vis de plateaux</a></li>
  <li><a href="#cales">Cales de rechanges et plaque de fixation</a></li>
  <li><a href="#rislans">Rislans</a></li>
  <li><a href="#rayon">Rayon + Tête de rayon</a></li>
  <li><a href="#argent">Argent</a></li>
  <li><a href="#eclairage">Un éclairage compact</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">Les 20 éléments indispensables à avoir dans votre sac de Rando / Enduro VTT</h2>

<p>Avec les jours qui se rallongent viennent les longues sorties. Et si, comme moi, vous aimez passer votre journée dans les chemins, vous vous devez de prévoir d’emporter avec vous un minimum de sécurité.</p>

<p>En plus de nutrition, d’hydratation et d’identification. Voici 20 objets que vous devez emporter avec vous lors de vos sorties VTT en Backcountry. Nos sacs ont du volumes, alors exploitons le pour optimiser le confort de nos sorties VTT, nous allons voir ici ce que nous devons mettre dans notre sac pour les grandes randos, les raids, l’enduro, …</p>

<p>Comme beaucoup d’outils, ces objets sont très utiles si vous savez les utiliser. Il est toujours mieux de rouler en groupe. Si vous vous aventurez seul profondément dans les bois, assurez-vous de connaitre les basics de la survie et des premiers secours et de connaitre quelques bases mécaniques:</p>

<ul>
  <li>Installer une chambre à air</li>
  <li>Réparer une chambre à air</li>
  <li>Lubrifier votre chaine</li>
  <li>Réparer une chaine cassée</li>
  <li>Redresser un disc</li>
  <li>Réparer ou remplacer un rayon cassé</li>
  <li>Régler votre dérailleur avant</li>
  <li>Régler ou ajuster votre dérailleur arrière</li>
</ul>

<h2 id="chambre-air">1/ Chambre à air de rechange (x2)</h2>

<figure>
  <img alt=" En rando VTT il faut prévoir 2 chambres à air" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e0cfd-0ir9frbgszc5bnao2.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>En rando VTT il faut prévoir 2 chambres à air</p>

<p>Prévoir deux chambres à air dans votre sac est essentiel pour les longues sorties VTT.</p>

<p>Le double crevaison ça arrive! Habituellement une fraction de seconde après avoir crié à vos compagnons de route “Hé! Regardez ça!” en parlant d’une descente à grande vitesse à travers les rocailles et des sauts sont connus pour pincer les chambres à air de votre VTT.</p>

<p>Quand je roule avec un groupe, je ne prend que la taille et le modèle de chambre à air adapté à mon VTT (2 dans le sac c’est déjà pas mal en place et en poids!). Alors que mes collègues peuvent avoir des VTT en 26”, 650B, 29” en valve presta ou shrader, il est de plus en plus compliqué de compter sur l’aide d’autrui pour une chambre. Il ne vous restera en option plus qu’à mettre une/des rustines en espérant que cela correspond à votre crevaison.</p>

<h2 id="rustines">2/ Kit de rustines</h2>

<figure>
  <img alt="La rustine l'indispensable dans votre sac VTT" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/34d26-0bqsphfozyyeawghj.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>La rustine l’indispensable dans votre sac VTT</p>

<p>Les Kits de rustines prennent très peu de place dans votre sac à dos et sont une nécessité lorsque vous avez utilisé votre dernière chambre à air. Les rustines sans colle ci-dessus (montré ici) sont beaucoup plus rapides à appliquer, mais n’ont pas la longévité des rustines traditionnel à colle. L’avantage est que pris au dépourvu lors d’une rando votre crevaison sera réparée bien plus rapidement qu’avec sa grande soeur.</p>

<h2 id="pompes">3/ Pompe à mains</h2>

<figure>
  <img alt="la pompe à main est le must-have de votre sac à dos" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/bb4ea-0ucoznme43gawniof.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>La pompe à main est le must-have de votre sac à dos</p>

<p>Les deux premiers éléments sont assez inutiles sans une pompe. Une pompe ou une cartouche CO2, dans votre sac à dos de VTT, vous permettra de finaliser la réparation de votre crevaison, une mini-pompe fonctionnera à chaque fois!</p>

<h2 id="outils">4/ Multi-outils</h2>

<figure>
  <img alt="Un multi-outils dans votre sac peut s'avérer très utile!" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/17f3a-01qsbayq4zflp7vy4.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Un multi-outils dans votre sac peut s’avérer très utile!</p>

<p>Ne jamais quitter la maison sans un bon multi-outil. J’opte toujours pour un multi-outil avec un dérive-chaîne, un T25 Torx, une tête plate et un tournevis Philips, et au moins 2,5 3,4,5,6 et 8 mm clés Allen. Si vous avez un multi-outils qui a une paire de pinces et cisailles, c’est encore mieux.</p>

<h2 id="demontes-pneus">5/ Démontes pneus (x2)</h2>

<figure>
  <img alt="démontes pneus" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/79155-0608tljcxxisbnxgf.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>démontes pneus</p>

<p>Alors que de nombreux multi-outils ont un démonte-pneu intégré, ils ne sont généralement pas aussi utile, ni aussi bien construit, comme des leviers autonomes. Alors emportez les dans votre sac à dos de VTT, ils sauront être utiles!</p>

<h2 id="pompe-suspension">6/ Pompe à fourche</h2>

<figure>
  <img alt="pompe pour fourche et amortisseur" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/62331-0c-gwj37uxs1pz1mk.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>pompe pour fourche et amortisseur</p>

<p>Les amortisseurs à air modernes sont assez fiables, mais c’est toujours une bonne idée d’avoir dans son sac une pompe a fouche/amortisseur dans le cas où vous avez une fuite lente ou (plus probablement) si vous trouvez que vous avez besoin d’affiner votre suspension au cours de votre balade.</p>

<h2 id="lubrifiant">7/ Lubrifiant chaine</h2>

<figure>
  <img alt="lubrifiant pour chaine" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/b521b-0ua9ib02ekkzhvudc.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>lubrifiant pour chaine</p>

<p>Si vous êtes susceptible de rencontrer de multiples traversées de cours d’eau, des conditions de piste poussiéreuse, ou une probabilité d’averses sur votre tour une petite bouteille de lubrifiant chaîne peut-être utils. Astuce: utiliser une bande de caoutchouc pour l’envelopper ou un chiffon pour entourer la bouteille — Utilisez-le pour nettoyer la saleté de la chaîne avant d’appliquer le lubrifiant, et essuyer l’excès de lubrifiant après l’application.</p>

<h2 id="baume">8/ Baume à lèvres</h2>

<figure>
  <img alt="baume à lèvres" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/3b448-0hsdmuyt563rtfigx.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>baume à lèvres</p>

<p>Garder un bâton de baume à lèvres (de préférence avec un indice SPF) dans votre sac à dos est une bonne idée lorsque vous roulez dans des environnements secs.</p>

<h2 id="creme">9/ Crème solaire</h2>

<figure>
  <img alt="Crème solaire pour vélo" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/0b7a1-0jl4edju-tjqtnrvu.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Crème solaire pour vélo</p>

<p>Nous profitons de faire de longues sorties au soleil l’été, ce signifie également une plus grande exposition aux UVs qui sont cancérigènes. Emportez une petite bouteille d’écran solaire (FPS 30 ou plus) et ré-appliquer si nécessaire.</p>

<h2 id="telephone">10/ Téléphone</h2>

<figure>
  <img alt="Téléphone pour les appels d'urgences" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/d077f-0qpdd9fpc2izihuv3.png" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Téléphone pour les appels d’urgences</p>

<p>Le téléphone et notamment les smartphones peuvent faire un certain nombre de choses utiles, mais le plus important reste de téléphoner à la maison en cas d’urgence. Soyez sûr d’avoir un N° “cas d’urgence” de programmé dans le carnet d’adresses de votre téléphone.</p>

<h2 id="veste">11/ Veste de pluie ultra-light</h2>

<figure>
  <img alt="veste de pluie compactable" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/3c59c-0sq_d3_nehlfyyzam.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>veste de pluie compactable</p>

<p>Le temps est imprévisible. Une veste compactable et imperméable vous gardera au sec et au chaud, si vous rencontrez une averse soudaine.</p>

<h2 id="kit-secours">12/ Kit de premiers secours</h2>

<figure>
  <img alt="Kit de premiers secours" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/5147c-0s1jf-pjj5a7cbtno.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Kit de premiers secours</p>

<p>Une petite trousse de premiers soins dans un emballage étanche à l’eau est un must. Bandages, des gazes, lingettes désinfectantes, et des pinces sont tous des éléments à inclure dans votre trousse. Comme les outils de cette liste, une trousse de premiers soins n’est utile que si vous savez comment l’utiliser — une compréhension de base des premiers soins peut être utile.</p>

<h2 id="patte-derailleur">13/ Patte de dérailleur</h2>

<figure>
  <img alt="Patte de Derailleur" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/5c569-0el_cgjfusuobaj_y.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Patte de Derailleur du modèle de votre VTT</p>

<p>Une patte de dérailleur tordue ou cassée peut signifier la fin de votre sortie (ou une conversion singlespeed impromptu) Pour résoudre des problèmes de patte de dérailleur, une patte adaptée à votre cadre est une bonne option de sûreté, à avoir d’urgence dans son sac de rando.</p>

<h2 id="maillon">14/ Maillons de chaine supplémentaires avec maillon rapide</h2>

<figure>
  <img alt="Maillons de chaines supplémentaires" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/9e95d-0oovezoydbs6u4mzm.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Maillons de chaines supplémentaires</p>

<p>Garder quelques maillons de chaîne, avec une maille rapide, dans votre sac vous permettra de remplacer une maille tordues ou cassées et de repartir avec votre VTT.</p>

<h2 id="vis">15/ Vis de plateaux</h2>

<figure>
  <img alt="vss plateau VTT" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/aa63b-0-dz2zmeaehykkzsm.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>vis plateau pour votre VTT</p>

<p>Les vis de plateau parfois cisailler ou secouer lâche. Garder une pièce de rechange dans votre sac vous permettra de continuer en gardant toutes vos bagues intactes.</p>

<h2 id="cales">16/ Cales de rechanges et plaque de fixation</h2>

<figure>
  <img alt="Cales VTT de rechanges" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/22aa7-0oj_ow2lxqsjheo_2.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Cales VTT de rechanges</p>

<p>Il arrive, rarement, mais quand ça le fait c’est un calvaire qui commence, et nous sommes contraint de pédaler tel un unijambiste. Gardez un sachet avec les vis, la cale et la plaque (la partie qui va dans votre chaussure) dans votre sac. De cette façon, vous avez toutes les trois parties, si vous en avez besoin. Astuce: Gardez la cale boulonnée à la plaque arrière de sorte à ce que vous ne perdez pas l’un des éléments.</p>

<h2 id="rislans">17/ Rislans</h2>

<figure>
  <img alt="rislans" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/e5287-0vp_b-sckiipxbmmv.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>rislans</p>

<p>Les rislans sont utiles dans beaucoup de situations. Ils peuvent être utilisés pour attacher un câble errant, remplacer un boulon de plateau cassée ou manquant, et de garder vos chaussures serré en cas de rupture de la boucle.</p>

<h2 id="rayon">18/ Rayon + Tête de rayon</h2>

<figure>
  <img alt="Rayon + Tête de rayon" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/96583-0vao4nay7hcr4dqbl.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Rayon + Tête de rayon</p>

<p>Gardez un rayon de rechange et sa tête de rayon sous la main au cas où dans votre sac.</p>

<h2 id="argent">19/ Argent</h2>

<figure>
  <img alt="Un peu d'espèce" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/708e8-0vdqvwydjnojlpq-c.jpeg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Un peu d’espèce</p>

<p>Avoir quelques euros dans le fond de son sac, en plus d’être utile pour se prendre une bière ou un apéro, il peut également être utilisé comme une rustine de pneu.</p>

<h2 id="eclairage">20/ Un éclairage compact</h2>

<figure>
  <img alt="Eclairage vélo + Frontale" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/95e13-0xbjrtd4aj4kg64ad.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Eclairage vélo + Frontale</p>

<p>S’il y a une chance que vous ne serez pas à la maison avant la nuit, une petite lumière, juste assez lumineux pour éclairer votre chemin, vous mènera en toute sécurité à la maison.</p>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Une randonnée VTT ou de l'enduro, ça demande de la préparation et de l'équipement. Voici la liste des affaires indispensable à avoir dans votre sac dos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/jervol.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/jervol.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Quelques idées de circuits de randonnée VTT en Bretagne</title><link href="https://vtt.bzh/ou-randonner-vtt-bretagne.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quelques idées de circuits de randonnée VTT en Bretagne" /><published>2016-03-30T14:40:10+00:00</published><updated>2016-03-30T14:40:10+00:00</updated><id>https://vtt.bzh/ou-randonner-vtt-bretagne</id><content type="html" xml:base="https://vtt.bzh/ou-randonner-vtt-bretagne.html"><![CDATA[<p><em>En 2015, les différentes épreuves des Roc’h des monts d’Arrée totalisaient plus de 6200 VTTisites au départ du Huelgouat, Bretagne. Ce rassemblement, point d’orgue de la saison des randos en Bretagne, permet aux VTTistes de tous âges de s’exprimer à leur niveau sur des distances allant jusqu’à 120 kilomètres. Une goutte d’eau dans l’Océan si l’on sait qu’en Bretagne, chaque week-end, ce sont plus d’une dizaine de randonnées VTT qui ont Lieu.</em></p>

<h2 id="au-programme">Au programme:</h2>

<ol>
  <li><a href="#preambule">Chaque week-end des milliers de VTTistes sillonnent les sentiers de Bretagne en VTT</a></li>
  <li><a href="#cote-nord">Les randos de la côte Nord de Bretagne à VTT de Brest au Mont-Saint-Michel</a></li>
  <li><a href="#interieur-bretagne">Les randos de l’intérieur des Terres à VTT</a></li>
  <li><a href="#sud-bretagne">Les randos de la côte Sud à VTT de Brest à Nantes</a></li>
  <li><a href="#site-ffc">Récapitulatif des 9 sites labellisés VTT FFC</a></li>
  <li><a href="#conclusion">Vous recherchez une randonnée VTT en Bretagne?</a></li>
</ol>

<h2 id="preambule">1/ Chaque week-end des milliers de VTTistes sillonnent les sentiers de Bretagne en VTT</h2>

<figure>
  <img alt="Carte des voies vertes accessibles au VTT en Bretagne" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/a1019-0eb-pflbqbfbuhb14.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Carte des voies vertes accessibles en randonnée VTT en Bretagne</p>

<p>VTTiste débutant ou confirmé, nous sommes nombreux le week-end à la recherche de nouveaux terrains à découvrir en VTT dans notre belle Région: la Bretagne. Les multiples organisateurs de randonnées vous donnent rendez-vous chaque week-end dans les différents départements de Bretagne: Morbihan, Finistère, Côte d’Armor, Ille-et-Vilaine et la Loire-Atlantique.</p>

<p>Il vous est possible de mettre le pied à l’étrier en profitant en VTT des chemins balisés FFC et autres voies vertes qui parcourent les grandes lignes de la Bretagne de son intéreur à son extérieur (cf: carte ci-dessus).</p>

<p>Envie de plus d’aventure? L’inscription à une randonnée organisée vous coutera généralement 5€. Vous aurez ainsi accès à des randonnées allant d’une dizaine de kilomètres balisées par des passionnés locaux. Il est commun que les bénéfices de ces organisations soient reversés à des causes telles que la lutte contre le cancer, la mucoviscidose, … Les commodités, douche, station de lavage et le traditionnel sandwich patté cornichon vous attendrons traditionnellement à votre arrivée.</p>

<p>Toutes les randonnées VTT organisées valent le détour, ne serais-ce que pour la sueur qui a coulé sur le front des bénévoles, les convivialité des pilotes à rencontrer, mais aussi pour leur authenticité. Bien sur vous ne pourrez pas toutes les faire le même week-end mais au fil des années vous commencerez à connaitre de nombreux chemins où la pratique du VTT est possible.</p>

<p><em>Vous ne savez pas quelle randonnée VTT choisir? Voici un petit tour de Bretagne à vélo et de bonnes idées..</em></p>

<h2 id="cote-nord">2/ Les randos de la côte Nord de Bretagne à VTT de Brest au Mont-Saint-Michel (Finistère, Côtes d’Armor, Ille et Vilaine)</h2>
<figure>
  <img alt="Randonnée VTT au mont st michel" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/04f42-0nrby8alnuktzebeg.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Randonnée VTT au mont st michel ©safrantours.com</p>

<p>De Brest à Ploudalmézeau, c’est le charme du bout du Monde, l’Ouest du continent Européen, avec une côte frappée par les tempêtes arrivant de l’Atlantique qui se déroulera sous vos roues de VTT. L’espace VTT du Pays d’Iroise accueillera tous les niveaux de pilote sur ses 12 pistes VTT balisées totalisant 364 km à partir de l’une des communes du Pays d’Iroise.</p>

<p>De Morlaix au Mont-Saint-Michel, le paysage rocheux offert par la côte Nord de la Bretagne, vous fera découvrir à VTT les falaises qui jalonnent la Manche. Prenez le temps de vous arrêter et profitez du paysage à Perros-Guirec, Paimpol, Erqy, Saint Malo.</p>

<p>Saint-Brieuc, ville préfecture des Côtes d’Amor, est une ville d’histoire qui a de quoi vous séduire avec ses bâtiments d’architecture médiévale, les vallées du Gouédic et du Gouët, la vallée de Souvenant, le port de plaisance de pêche et de commerce, la baie de Saint-Brieuc (réserve naturelle), le jardin et la roseraie de Ty Coat, le parc des Promenades, le parc de la Villa Rohannec’h et l’arboretum de la ville.</p>

<p>On arrêtera de longer la face de la Bretagne au Mont Saint Michel. On découvrira l’espace VTT de La Baie du Mont St Michel et ses 8 pistes au totalisant 257 km. On posera ensuite notre VTT à l’entrée de la baie pour prendre une photo de carte postale, faire un selfie avec sa Go Pro, où simplement terminer en s’émerveillant devant l’authenticité de la vieille ville construite sur un îlot rocheux.</p>

<h2 id="interieur-bretagne">3/ Les randos de l’intérieur des Terres à VTT (Finistère, Côtes d’Armor, Ille et Vilaine, Morbihan et Loire Atlantique)</h2>

<figure>
  <img alt="Randonnée VTT parc Naturel Régional d'Armorique" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/105eb-0-dfntbdaminuvgyn.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Randonnée VTT parc Naturel Régional d’Armorique ©<a href="http://www.tourismebretagne.com/decouvrir-les-destinations/coeur-de-bretagne-kalon-breizh/les-incontournables/les-monts-d-arree" target="_blank">tourismebretagne.com</a></p>

<p>Crozon, Huelgouat, Le Faou, Chateaulin sont des villes qui ont pour point commun d’être sur le Parc Naturel Régional d’Armorique. Le parc naturel régional d’Armorique fait partie des 51 parcs naturels régionaux français. Situé dans le Finistère, le parc recouvre un territoire très contrasté, qui se divise en quatre territoires : les îles de la mer d’Iroise, la presqu’île de Crozon, l’Aulne maritime et les monts d’Armée. Un espace protégé qui ravira de diversité et de dénivelé les pilotes VTT les plus chevronnés.</p>

<p>Un peu au-dessus du Parc c’est à partir de Morlaix que s’ouvre à vous 180Km de pistes FFC balisés. Avec 8 pistes traversent l’Espace VTT Morlaix Mont d’Arrée.</p>

<p>On se retrouvera ensuite dans la vallée du Blavet. Le Blavet est un fleuve côtier français de Bretagne qui coule dans les départements des Côtes-d’Armor et du Morbihan, ilse jette dans l’océan Atlantique près de Lorient. C’est au départ de Baud que 9 pistes et 187 Km de sentiers, traversant des terres sauvages, que les circuits de randonnée VTT labéllisés FFC prennent leurs départs.</p>

<p>On fera une pause sur le lac artificiel de Guerlédan situé sur les communes, d’une part, de Saint-Aignan et Sainte-Brigitte dans le Morbihan et, d’autre part, de Mûr-de-Bretagne, Caurel et Saint-Gelven dans les Côtes-d’Armor. Sa formation est due à la construction du barrage de Guerlédan de 1923 à 1930 sur le cours d’eau du Blavet. Le tour du lac est accessible à tous les niveaux de VTTistes alors que les pentes qui le bordent demanderons plus de précisions techniques, un matériel fiable et une condition physique reconnue.</p>

<p>On continuera notre tour des sites VTT FFC dans le centre Bretagne à Jugon Les Lacs sur l’espace VTT Arguenon Hunaudaye qui compte 10 pistes et 200 km de parcours de randonnée VTT.</p>

<p>On finira un peu plus à l’est de la Bretagne, sur l’espace VTT du Pays de la Gacilly, qui compte lui 6 parcours de randonnée et 200 km au total de chemins VTT balisés.</p>

<h2 id="sud-bretagne">4/ Les randos de la côte Sud à VTT de Brest à Nantes (Finistère, Morbihan, Loire Atlantique)</h2>

<figure>
  <img alt="Randonnée VTT en Cornouaille ©ouest-cornouaille.com" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/f2277-0jmbuxkcfyonj3pxw.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>Randonnée VTT en Cornouaille ©<a href="http://www.ouest-cornouaille.com/randonnees-accompagnees-et-circuits_secteur-ouest-cornouaille/randonnees-vtt-dans-ouest-cornouaille/1111" target="_blank">ouest-cornouaille.com</a></p>

<p>C’est sur un terrain de jeu qui s’étend sur un secteur couvrant les deux tiers sud du département du Finistère, que l’on découvre l’espace VTT de Cornouaille. Il a comprend un fort secteur Sud-Ouest du département des Côtes-d’Armor et les grands alentours de Gourin et du Faouët dans le département du Morbihan. Il est traversé par 46 pistes VTT totalisant 2670m de dénivelé. On découvrira sur ce secteur la baie d’Audierne et la baie de Concarneau , aux portes de Quimper. On continuera jusqu’à Quimperlé qui recèle un patrimoine architecturale fort d’églises, chapelles et abbaye. On finira son tour de la Cornouaille dans les Monts d’Arrée déjà, lieu déjà présenté ci-dessus.</p>

<p>C’est entre le Blavet et la Loire que l’on continuera notre tour de Bretagne à VTT. Des parcours de randonnée les plus touristiques le long de l’Océan Atlantique aux circuits de randonnée plus accidentés dans les “terres”. Ce ne sont pas les hébergements en villes qui manqueront, avec des villes traversées comme Lorient, Vannes et Saint-Nazaire pour n’en garder que les grandes lignes. Plusieurs sites touristiques sont aux abords de ces villes avec la presqu’île de Quiberon et la presqu’île de de Rhuys.</p>

<p>Autour du Parc Naturel régional de Brière on découvrira en VTT la pointe du Croizic, Guérande, Ponchateau et la Roche Bernard. C’est d’ailleurs de la Roche Bernard que débute les parcours du site VTT FFC de Bretagne sud avec 22 pistes totalisant 334 km.</p>

<p>On finira notre tour de Bretagne VTT par Nantes, bien qu’en région du Pays de Loire, cette ville d’art et d’histoire abritant le château des Ducs de Bretagne reste attaché de “coeur” à la Bretagne. Nantes sera pour les randonneurs à VTT un nouveau point de départs pour des aventures sur le littorale ou dans les terres avec les parcours de randonné VTT reconnus que sont la “vélodyssée” et de la “Loire à Vélo”.</p>

<h2 id="site-ffc">5/ Récapitulatif des 9 sites labellisés VTT FFC</h2>

<figure>
  <img alt="balise site VTT FFC" src="https://vtt.bzh/assets/images/posts/6512f-00uqqunzuq26gp-p3.jpg" class="img-fluid" /><br />
</figure>

<p>balise site VTT FFC</p>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-de-la-vallée-du-blavet">Espace randonnée VTT de la vallée du Blavet</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 9 (1 circuit « bleu », 6 circuits « rouges »)</li>
  <li>Distance des circuits : 187 kms</li>
  <li>Points d’accueil : Syndicat de la Vallée du Blavet ZI de Kermarrec BP 43–56150 Baud</li>
  <li>Contact : 02 97 51 09 37 / Fax : 02.97.39.07.23 / contact@blavet.com</li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-de-cornouaille">Espace randonnée VTT de Cornouaille</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 46</li>
  <li>Distance des circuits : NC</li>
  <li>Points d’accueil : Office de Tourisme de Quimperlé Terre Océane 20 place de l’église 29350 Moëlan Sur Mer</li>
  <li>Contact : 02.98.39.67.28 / contact@quimperle-terreoceane.com</li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-la-baie-du-mont-st-michel">Espace randonnée VTT La Baie du Mont St Michel</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 8</li>
  <li>Distance des circuits : 257 kms</li>
  <li>Points d’accueil : Hébergement clubs : Centre La Baie du Mont-Saint-Michel — Auberge de Jeunesse 19, rue de Normandie 35610 Pleine-Fougères</li>
  <li>Contact : 02 99 48 69 19 / Fax :02 99 48 52 75 / pleine-fougeres@fuaj.org</li>
  <li>Date d’ouverture : Du 1/04 au 31/10</li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-du-pays-diroise-n158">Espace randonnée VTT du Pays d’Iroise n°158:</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 12</li>
  <li>Distance des circuits : 364kms</li>
  <li>Points d’accueil : Communauté de Communes du Pays d’Iroise. Tel : 02 98 84 41 15 - Office de Tourisme Place du vieux marché 29290 Saint-Renan (Tel. : 02 98 84 23 78 / Fax :02 98 84 60 18) — Office de tourisme rue F. Squiban 29830 Ploudalmézeau — Tél : 02.98.48.73.19 — Tourisme en Iroise, quai de Cambarell 29840 Lanildut — Tél : 02.98.48.12.88 — Office de tourisme Bd de la mer, 29217 Plougonvelin : 02 98 48 30 18 — Office de Tourisme, Parc de Beauséjour, 29217 Le Conquet : 02 98 89 11 31</li>
  <li>Contact : tourisme@ccpi.fr</li>
  <li>Site internet :<a href="http://www.pays-iroise.bzh/">http://www.pays-iroise.bzh/</a></li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-morlaix-mont-darrée">Espace randonnée VTT Morlaix Mont d’Arrée</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 9</li>
  <li>Distance des circuits : 180kms</li>
  <li>Points d’accueil :
    <ul>
      <li>Pavillon de la Randonnée — Place des Otages 29600 Morlaix</li>
      <li>Office de tourisme de Morlaix — Parvis St Melaine — 29600 Morlaix</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Contact :
    <ul>
      <li>02 98 63 87 82 / velo.rando@tourisme.morlaix.fr</li>
      <li>02 98 62 14 94 / Fax : 02 98 63 84 87 / nh@tourisme-morlaix.fr</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Site internet : <a href="https://www.morlaix-communaute.bzh/" target="_blank">www.tourisme.morlaix.fr</a></li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-argueront-hunaudaye">Espace randonnée VTT Argueront Hunaudaye</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 10</li>
  <li>Distance des circuits : 200kms</li>
  <li>Points d’accueil : Office de Tourisme — Place du Martray — 22270 Jugon Les Lacs</li>
  <li>Contact : 02.96.31.70.75 / Fax : 02.96.31.79.27 / tourisme.jugon.les.lacs@wanadoo.fr ou station.vtt.jugon@fr.oleane.com</li>
  <li>Site internet : <a href="http://www.jugon-les-lacs.com" target="_blank">www.jugon-les-lacs.com</a> (et Station Sports Nature / tél : 02.96.31.67.04</li>
  <li>Date d’ouverture : juillet et août</li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-de-la-roche-bernard-n183">Espace randonnée VTT de la Roche Bernard n°183 :</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 22</li>
  <li>Distance des circuits : 334 kms</li>
  <li>Points d’accueil : Tourisme Arc Sud Bretagne Antenne de La Roche-Bernard 14 Rue du Dr Cornudet 56130 La Roche Bernard</li>
  <li>Contact :
    <ul>
      <li>Tél 02 99 90 67 98 / tourisme.larochebernard@arcsudbretagne.fr )</li>
      <li>Antenne de Muzillac: 02 97 41 53 04</li>
      <li>Antenne de Damgan: 02 97 41 11 32</li>
      <li>Office de Tourisme de Pénestin Tél : 02 99 90 37 74</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Site internet :
    <ul>
      <li>www.tourisme-arc-sud-bretagne.com</li>
      <li>www.vtt-bretagne.com”</li>
      <li>Facebook “Site VTT Le Roche Bernard” — </li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-du-pays-de-la-gacilly">Espace randonnée VTT du Pays de la Gacilly:</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 6 (2 parcours bleus, 3 parcours rouges et 1 parcours noir)</li>
  <li>Distance des circuits : 200 kms</li>
  <li>Points d’accueil : Office de Tourisme du Pays de la Gacilly Le bout du pont 56200 La Gacilly</li>
  <li>Contact : 02 99 08 21 75 / tourisme@cc-payslagacilly.fr</li>
  <li>Site internet : <a href="https://www.broceliande-vacances.com/decouvrir/incontournables/villes-villages/la-gacilly/" target="_blank">www.paysdelagacilly.com</a></li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-cyclosport-pays-de-jean-robic-">Espace randonnée Cyclosport « Pays de Jean Robic “:</h3>

<ul>
  <li>Nombre de circuits : 7</li>
  <li>Distance des circuits : 155kms</li>
  <li>Points d’accueil : Office de tourisme de Pontivy Communauté 2 Quai Niémen — Péniche Duchesse Anne 56300 Pontivy</li>
  <li>Contact : 02.97.25.04.10 — Fax : 02.97.79.14.94</li>
  <li>Site internet : <a href="https://www.pontivy-communaute.bzh/" target="_blank">www.pontivy-communaute.fr</a></li>
</ul>

<h3 id="espace-randonnée-vtt-départementale-secteur-vioreau">Espace randonnée VTT DÉPARTEMENTALE SECTEUR VIOREAU</h3>
<ul>
  <li>Point d’accueil: Club de Nature Sport Vioreau “Les Hardais” 44440 Joué Sur Erdre</li>
  <li>Contact : 06 83 41 61 59</li>
  <li>Site internet : <a href="http://www.asso.ffv.fr/nsc-voile/" target="_blank">http://www.asso.ffv.fr/nsc-voile/</a></li>
</ul>

<h2 id="conclusion">6/ Vous recherchez une randonnée VTT en Bretagne?</h2>

<p>Contribuez à cet article en le commentant afin de partager votre expérience des randonnées VTT en Bretagne. Ainsi, il s’enrichira de précisions par vos connaissances des spots de VTT locaux.</p>]]></content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Nicolas JOUANNO DANIEL&quot;, &quot;bio&quot;=&gt;&quot;Développeur frontend @MGDIS &amp; sportif outdoor (ex-cycliste professionnel) - amateur de nature, de photographie et de vie simple en famille&quot;, &quot;location&quot;=&gt;&quot;Pontivy, Bretaggne&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;/assets/images/profile.jpeg&quot;, &quot;email&quot;=&gt;&quot;pro@nicolasjouanno.com&quot;, &quot;web&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com&quot;, &quot;post_cta&quot;=&gt;&quot;Rejoins les 3 500 lecteurs de \&quot;Volt!\&quot;, ma newsletter hebdomadaire, et découvre mes liens coups de coeur. Un mix de strategies, de feedbacks et d&apos;outils qui t&apos;aidera à développer ton produit !&quot;, &quot;handle&quot;=&gt;&quot;@nicolasjouanno&quot;, &quot;blog&quot;=&gt;&quot;https://nicolasjouanno.com/stories.html&quot;, &quot;bitbucket&quot;=&gt;nil, &quot;codepen&quot;=&gt;nil, &quot;dribble&quot;=&gt;&quot;https://dribbble.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;flickr&quot;=&gt;nil, &quot;facebook&quot;=&gt;nil, &quot;foursquare&quot;=&gt;nil, &quot;github&quot;=&gt;&quot;https://github.com/jn-prod&quot;, &quot;gitlab&quot;=&gt;nil, &quot;google_plus&quot;=&gt;nil, &quot;keybase&quot;=&gt;nil, &quot;instagram&quot;=&gt;&quot;nicolasjouanno&quot;, &quot;lastfm&quot;=&gt;nil, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;https://www.linkedin.com/in/nicolasjouanno/&quot;, &quot;mediumcom&quot;=&gt;&quot;https://medium.com/@nicolasjouanno&quot;, &quot;pinterest&quot;=&gt;nil, &quot;soundcloud&quot;=&gt;&quot;https://soundcloud.com/nicolasjouanno&quot;, &quot;stackoverflow&quot;=&gt;nil, &quot;steam&quot;=&gt;nil, &quot;strava&quot;=&gt;&quot;https://www.strava.com/athletes/3307595&quot;, &quot;tumblr&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil, &quot;vine&quot;=&gt;nil, &quot;weibo&quot;=&gt;nil, &quot;xing&quot;=&gt;nil, &quot;youtube&quot;=&gt;&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcvmBtY40bompka9CkjrmLg&quot;}</name><email>pro@nicolasjouanno.com</email></author><summary type="html"><![CDATA[Voici une sélection de circuit de randonnées VTT pour parcourir la Bretagne: Morbihan, Cotes d'Armor, Ille et Vilaine, Finistère.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/bf91f-04tn2madty8ffu2ug.jpg" /><media:content medium="image" url="https://vtt.bzh/assets/images/posts/bf91f-04tn2madty8ffu2ug.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>